% Copyright (c) 2015 Daniele Masini - d.masini.it@gmail.com
% Copyright (c) 2015 Claudio Carboncini - claudio.carboncini@gmail.com
% Copyright (c) 2016 Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
% Copyright (c) 2016 Maria Antonietta Pollini
% 
% \lstset{frame=trbl, frameround=ftff}

\chapter{Nozioni fondamentali}
\label{chap:nozioni_fondamentali}

% \includegraphics[width=0.95\textwidth]{\folder img/geometry_lesson.jpg}
%   \begin{center}
%     {\large ``Geometry lesson''}\par
%     Foto di kevindooley\par
%     \url{http://www.flickr.com/photos/pagedooley/2575606606/}\par
%     Licenza: Creative Commons Attribution\par
%   \end{center}
% \newpage

\section{Introduzione alla geometria 
razionale}\label{sect:intro_geometria_razionale}
\subsection{Breve nota storica}
La parola geometria deriva dal greco antico: \textgreek{gewmetr'ia}, 
composta da \textgreek{gew} (geo) che significa ``terra'' e da 
\textgreek{metr'ia} (metria) che significa ``misura'', tradotto alla 
lettera significa ``misura della terra''. Secondo una tradizione 
storica, durante il VI secolo \aC{} alcuni matematici e pensatori 
greci (principalmente Talete e Pitagora) cominciarono a organizzare 
in maniera razionale (secondo il susseguirsi di ragionamenti logici) 
le conoscenze geometriche che egiziani e babilonesi avevano raggiunto 
nei secoli precedenti. Lo storico greco Erodoto, vissuto tra il 484 
\aC{} e il 425 \aC, racconta che a causa delle periodiche inondazioni 
del fiume Nilo gli egiziani erano costretti a ricostruire ogni anno i 
confini dei singoli possedimenti terrieri e in questo modo avevano 
sviluppato delle modalità tecniche per la misura della terra 
(\textgreek{gewmetr'ia} appunto).

Ritrovamenti più recenti di tavolette di creta del periodo babilonese 
incise con caratteri cuneiformi ci fanno ritenere che la cultura 
babilonese possedesse già delle sofisticate conoscenze geometriche. 
Di certo sappiamo che nel III secolo \aC{} il matematico ellenico 
Euclide\footnote{vissuto molto probabilmente durante il regno di 
Tolomeo I (367 \aC{} ca. - 283 \aC).}, direttore della grande 
biblioteca di Alessandria in Egitto, diede una struttura razionale 
alle conoscenze geometriche note sino ad allora scrivendo una delle 
più grandi opere della cultura occidentale, gli \emph{Elementi} (in 
greco \textgreek{Stoiqeia}). Questa grande opera è organizzata in 13 
libri, di cui i primi sei riguardano la Geometria Piana, i successivi 
quattro trattano i rapporti tra grandezze e gli ultimi tre riguardano 
la Geometria Solida. Essa prese il posto di tutti i libri precedenti 
sulla geometria e servì come testo fondamentale nell'antichità e nel 
medioevo; è stata usata come libro scolastico di geometria fino ai 
nostri giorni. La sua considerazione presso i Romani fu modesta, ma 
fu grandissima presso i Bizantini e gli Arabi. Proprio questi ultimi 
la reintrodussero in Europa dopo la perdita medievale, grazie alla 
traduzione di Adelardo di Bath\footnote{traduttore, filosofo e 
matematico britannico (1080 - 1152).} (secolo XII).

Dal punto di vista della struttura logica, gli \emph{Elementi} di 
Euclide sono organizzati a partire da cinque assiomi (nozioni comuni 
evidenti), cinque postulati (proposizioni che si richiede siano 
assunte come vere, senza dimostrazione) e 23 definizioni. L'opera di 
Euclide è rimasta nella nostra cultura l'unico punto di riferimento 
per lo studio della geometria, fino a quando, contestualmente allo 
studio dei fondamenti delle altre branche della matematica, i 
matematici cercarono di dare una base più rigorosa alla geometria di 
Euclide. Un'impostazione assiomatica più moderna venne data dal 
matematico tedesco David Hilbert\footnote{(1862 - 1943).} nel libro 
\emph{Grundlagen der Geometrie} (Fondamenti della geometria) 
pubblicato nel 1899, nel quale la geometria veniva fondata su ben 21 
assiomi.

\subsection{Lo spazio fisico e la geometria}
La geometria nasce come studio sistematico dello spazio fisico e 
delle forme che in esso si muovono. Lo spazio in cui ci muoviamo è per 
tutti una delle prime esperienze che facciamo fin dai primi mesi di 
vita. I nostri sensi determinano le sensazioni che ci permettono di 
riconoscere le forme degli oggetti e i loro movimenti. Tuttavia, le 
nozioni geometriche come quelle di punto, retta, rettangolo, cubo, 
sfera \ldots non trovano un perfetto riscontro nella realtà fisica. 
Nello spazio fisico non esistono, infatti, punti e rette come li 
descrive la geometria, né figure a due sole dimensioni, né cubi o 
sfere perfette. La geometria si propone quindi di fornire un 
``modello'' ideale della realtà fisica, sia per le forme degli 
oggetti sia per le proprietà dello spazio. 

Fino alla seconda metà dell'Ottocento, matematici e filosofi sono 
stati sostanzialmente d'accordo nel considerare la geometria come la 
scienza che descriveva razionalmente le proprietà dello spazio 
fisico. Galileo Galilei\footnote{fisico, filosofo, astronomo e 
matematico italiano (1564 - 1642).} ne \emph{Il saggiatore} (1623) 
scriveva:
\begin{quoting}
La filosofia è scritta in questo grandissimo libro che continuamente 
ci sta aperto innanzi a gli occhi (io dico l'universo), ma non si può 
intendere se prima non s'impara a intender la lingua, e conoscer i 
caratteri, ne' quali è scritto. Egli è scritto in lingua matematica, 
e i caratteri son triangoli, cerchi, ed altre figure geometriche, 
senza i quali mezi è impossibile a intenderne umanamente parola; 
senza questi è un aggirarsi vanamente per un oscuro laberinto.
\end{quoting}
A partire dalla seconda metà del XIX secolo, i matematici si sono 
invece convinti che la geometria non descrive esattamente lo spazio 
fisico, che sono possibili più geometrie ugualmente vere dal punto di 
vista logico e matematico. Lo studio matematico della geometria si è 
allora differenziato dallo studio dello spazio fisico e da quello 
dello spazio psicologico percepito dall'uomo con i suoi sensi. I 
matematici hanno accettato l'esistenza di diverse geometrie 
matematicamente possibili, si sono accontentati di costruire dei 
modelli astratti e hanno lasciato ai fisici la ``scelta'' del modello 
che meglio si adatta a descrivere i fenomeni fisici 
dall'infinitamente piccolo all'infinitamente grande. La geometria 
allora è diventata una branca della matematica alla quale i matematici 
hanno cercato di dare un fondamento esclusivamente logico, 
indipendente dalle esperienze fisiche. 

Il legame tra fisica e matematica non si è mai rotto. Con il passare 
dei secoli, ci si è resi sempre più conto di quanto la ``geometria'' 
del mondo fisico sia molto complessa e di come alcune nuove geometrie 
riescono a descrivere meglio fenomeni che con la vecchia geometria di 
Euclide non si riusciva a spiegare.

\section{Il metodo assiomatico, i concetti primitivi e le 
definizioni}\label{sect:metodo_assiomatico_concetti_primitivi}
La geometria, sin dai tempi di Euclide, è stata organizzata 
assiomaticamente, partendo cioè dalle fondamenta. Nella matematica 
queste fondamenta sono costituite dai concetti primitivi e dagli 
assiomi. Gli \emph{enti primitivi} sono le nozioni che si decide di 
non definire. Ci si può rendere facilmente conto, infatti, che non 
tutto può essere definito, poiché in ogni nozione che si definisce si 
deve fare ricorso ad altre nozioni, le quali a loro volta devono 
essere definite per mezzo di altre nozioni e così via all'indietro 
senza che teoricamente questo processo abbia mai una fine, arrivando 
necessariamente ad alcune nozioni così primitive da non poter essere 
definite con altre nozioni più elementari. A queste nozioni non è né 
necessario né possibile associare alcun significato esplicito; è 
invece fondamentale esprimere le loro proprietà esclusivamente 
attraverso \emph{assiomi}, cioè attraverso proprietà non dimostrabili 
che indicano però come gli enti primitivi devono e possono essere 
usati. Il matematico Hilbert utilizza tre enti primitivi -- punto, 
linea e piano -- e 21 assiomi. A partire dagli enti primitivi si 
fanno derivare tutte le \emph{definizioni} degli enti geometrici.

La definizione è un'affermazione mediante la quale si spiega la natura di un 
certo ente, al quale si attribuisce anche un nome. Gli enti primitivi non 
necessitano di definizione; gli assiomi e i postulati, che danno una 
descrizione delle proprietà degli enti fondamentali, risultano una sorta di 
definizione implicita di questi stessi enti.

Oltre ai tre enti primitivi, il \emph{punto}, la 
\emph{retta} e il \emph{piano}, occorre poi assumere l'esistenza di 
tre relazioni primitive tra gli enti geometrici: \emph{giacere su}, 
\emph{stare fra}, \emph{essere congruente a}. Queste relazioni 
permettono di stabilire dei legami tra gli enti geometrici, per 
esempio: <<un punto giace su una retta>>, <<un punto sta fra altri 
due punti>>, <<un segmento è congruente a un altro segmento>>, \ldots

Esiste una simbologia convenzionale, condivisa dagli studiosi, per 
indicare questi enti:
\begin{itemize}
\item per indicare un punto usiamo una lettera maiuscola: \(A\), \(B\), 
\(C\), \ldots;
\item per indicare una retta usiamo una lettera minuscola: \(a\), \(b\), 
\(c\), \ldots;
\item per indicare un piano usiamo una lettera greca: \(\alpha\), 
\(\beta\), \(\gamma\), \ldots
\end{itemize}

\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
 \begin{center}\input{\folder lbr/fig002_enti.pgf}\end{center}
%  \caption{Rappresentazione grafica degli enti fondamentali della 
% geometria}\label{fig:1.2}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

Ricordiamo l'alfabeto greco:
\begin{itemize}
\item lettere greche minuscole:  \(\alpha\)~(alfa),  \(\beta\)~(beta),  
\(\gamma\)~(gamma),  \(\delta\)~(delta), \(\epsilon\)~(epsilon), 
\(\zeta\)~(zeta), \(\eta\)~(eta), \(\theta\)~(theta),  \(\iota\)~(iota),  
\(\kappa\)~(kappa), \(\lambda\)~(lambda), \(\mu\)~(mi), \(\nu\)~(ni),  
\(\xi\)~(xi), \(o\)~(omicron), \(\pi\)~(pi~o~pi~greca), \(\rho\)~(rho), 
\(\sigma\)~(sigma), \(\tau\)~(tau), \(\upsilon\)~(ipsilon), \(\phi\)~(fi), 
\(\chi\)~(chi), \(\psi\)~(psi), \(\omega\)~(omega);
\item lettere greche maiuscole: \(A\), \(B\), \( \Gamma \), \( \Delta \), \( E 
\), \( Z \), \( H \), \( \Theta \), \( I \), \( K \), \( \Lambda \), \( M \), \( N \), 
\( \Xi \), \( O \), \( \Pi \), \( \Sigma \), \( T \), \( \Upsilon \), \( \Phi \), \( 
X \), \( \Psi \), \(\Omega \).
\end{itemize}

% Dal punto di vista della rappresentazione grafica si usano le 
% convenzioni come nella figura~\ref{fig:1.2}:
%\begin{center}
% \input{\folder lbr/fig002_enti.pgf}
%\end{center}

% \vspazio\ovalbox{\risolvi \ref{ese:1.32}}


\subsection{I teoremi}

Un \emph{teorema} è una proposizione composta del tipo SE ... ALLORA..., in 
simboli \(I\Rightarrow 
T\), cioè una implicazione tra due proposizioni, dette \emph{ipotesi} 
(\(I\)) e \emph{tesi} (\(T\)).

Dimostrare un teorema significa fare un ragionamento logico che 
permetta di concludere che la tesi è vera avendo supposto che 
l'ipotesi sia vera. Nel caso in cui un teorema sia dimostrabile 
all'interno di una teoria, si dice che è un teorema valido.

In riferimento alla terminologia usata quando abbiamo parlato 
dell'implicazione, chiamiamo  \(I\Rightarrow T\) \emph{teorema 
  diretto}, \(T\Rightarrow I\) \emph{teorema inverso}, \(\neg I\Rightarrow 
\neg T\) \emph{teorema contrario} e \(\neg T\Rightarrow \neg I\) 
\emph{teorema controinverso}. Ribadiamo l'equivalenza tra il teorema 
diretto ed il teorema controinverso, nonché l'equivalenza tra il 
teorema contrario ed il teorema inverso, mentre in generale la 
validità del teorema diretto non implica la validità del teorema 
inverso, e viceversa.

Nel caso particolare in cui vale sia \(I\Rightarrow T\) che 
\(T\Rightarrow I\), si scrive  \(I\Leftrightarrow T\) e si dice che 
ipotesi e tesi sono \emph{logicamente equivalenti}. Più precisamente, 
nel linguaggio specifico delle scienze che fanno uso della logica, e 
quindi anche nel linguaggio della Geometria Razionale, se vale 
\(I\Rightarrow T\), si dice che <<\(I\) è condizione sufficiente per 
\(T\)>> e anche che <<\(T\) è condizione necessaria per \(I\)>>; se in 
particolare vale  \(I\Leftrightarrow T\), si usa dire che <<\(I\) è 
condizione necessaria e sufficiente per \(T\)>>.

In generale incontreremo molti teoremi che vengono denominati 
genericamente \emph{proposizioni}, perché il nome di ``teorema'' 
viene tradizionalmente attribuito solo ai teoremi più importanti. 
Inoltre si usa chiamare \emph{lemma} una proposizione che non ha una 
grande importanza di per sé, ma che è particolarmente utile per la 
dimostrazione di altri teoremi. Si chiama invece \emph{corollario} un 
teorema importante che è una conseguenza immediata di un altro 
teorema.

Così come abbiamo visto che non è possibile definire tutto e che 
quindi bisogna assumere alcune nozioni come primitive, analogamente 
non è possibile dimostrare tutte le proposizioni di una teoria. 
Alcune proposizioni devono essere assunte come vere e costituiscono la 
base della dimostrazione dei teoremi; queste proposizioni si chiamano 
\emph{postulati} o \emph{assiomi}. Risulta evidente che cambiando sia 
pure uno solo degli assiomi cambiano anche i teoremi dimostrabili e 
quindi la teoria.

In generale, come abbiamo detto, dato un teorema (diretto) del tipo 
\(p\Rightarrow q\), la sua validità non garantisce la validità del 
teorema inverso \(q\Rightarrow p\). Questo però può succedere. In ogni 
caso, se sono vere \(p\Rightarrow q\) e \(q\Rightarrow p\), le due 
proposizioni sono \emph{logicamente equivalenti}, ossia 
\(p\Leftrightarrow q\).
\begin{exrig}
  \begin{esempio}
    Teorema: <<un triangolo che ha i lati uguali ha anche gli 
angoli uguali>>.
    \begin{itemize}
      \item Il teorema si può schematizzare nel seguente 
modo: \(p=\)~<<un triangolo ha i lati uguali>>; \(q=\)~<<un triangolo ha 
gli angoli uguali>>. Il teorema enunciato è \(p\Rightarrow q\).
      \item  Il teorema inverso è  \(q\Rightarrow p\), cioè 
<<un triangolo che ha gli angoli uguali ha anche i lati uguali>>.
    \end{itemize}
    In tale esempio sono validi sia il teorema diretto che quello 
    inverso. Il fatto che uno dei due teoremi sia chiamato diretto e 
    l'altro inverso è un fatto soggettivo, che può dipendere 
    semplicemente dall'ordine con cui si enunciano i teoremi.
    Il teorema precedente si può esporre allora nel seguente modo:
    \item Teorema: <<un triangolo ha i lati uguali se e solo se ha 
gli angoli uguali>>.
  \end{esempio}
\end{exrig}

\subsection{Postulati e assiomi}

Un \emph{postulato}, o \emph{assioma}, è una proposizione, spesso 
intuitiva, evidente ma non dimostrata, ammessa come vera in quanto 
necessaria per costruire poi le dimostrazioni dei teoremi.

Euclide nei suoi \emph{Elementi} aveva individuato un gruppo di 
cinque assiomi, che riguardano le nozioni comuni e quindi non fanno 
riferimento alla geometria, e un gruppo di cinque postulati che 
riguardano proprietà geometriche.

\paragraph{Assiomi di Euclide}
\begin{enumerate}[label=\Roman{*}., nosep]
\item Cose che sono uguali a una stessa cosa sono uguali anche tra 
loro.
\item Se cose uguali sono addizionate a cose uguali, le totalità sono 
uguali.
\item Se da cose uguali sono sottratte cose uguali, i resti sono 
uguali.
\item Cose che coincidono fra loro sono uguali.
\item Il tutto è maggiore della parte.
\end{enumerate}

\paragraph{Postulati di Euclide}
\begin{enumerate}[label=\Roman{*}., nosep]
\item Si possa condurre una linea retta da un qualsiasi punto ad ogni 
altro punto.
\item Un segmento si possa prolungare indefinitamente in linea retta.
\item Si possa descrivere un cerchio con qualsiasi centro e qualsiasi 
raggio.
\item Tutti gli angoli retti siano uguali tra loro.
\item Se una retta che taglia due rette forma dallo stesso lato 
angoli interni la cui somma è minore di due angoli retti, prolungando 
illimitatamente le due rette, esse si incontreranno dalla parte dove 
i due angoli sono minori di due retti.

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}\input{\folder lbr/fig003_euc.pgf}\end{center}
\end{minipage}\hfil
\begin{minipage}{.45\textwidth}
Nella figura a lato, la retta \(a\) taglia le rette \(b\) e \(c\), formando 
sul lato destro due angoli la cui somma è minore di due angoli retti. 
Prolungando opportunamente le rette \(b\) e \(c\), risulta che esse si 
incontrano sul lato destro della figura.
\end{minipage}
\end{enumerate}

Nell'impostazione assiomatica moderna di Hilbert, gli assiomi hanno 
la funzione di definire implicitamente gli enti primitivi, cioè di 
fissare le proprietà alle quali questi enti devono soddisfare. 
Hilbert aggiunge inoltre altri assiomi che Euclide stesso non aveva 
esplicitato chiaramente.

\subsubsection*{Assiomi di Hilbert}\label{sect:ass_Hilbert}

Hilbert assume come enti primitivi della geometria piana il 
\emph{punto} e la \emph{retta}, come relazioni primitive 
l'appartenenza di un punto ad una retta, il giacere di un punto tra 
altri due punti, e la congruenza di segmenti
\footnote{L'esposizione che segue è una semplificazione degli assiomi del 
grande matematico tedesco. Chi volesse studiare direttamente 
il testo originale può consultare 
\url{http://www.gutenberg.org/files/17384/17384-pdf.pdf} [ultima 
consultazione 20.03.2014].}
.

\paragraph{Assiomi di appartenenza} ``giacere su''
\begin{enumerate}[label=\Roman{*}., nosep]
\item Dati due punti distinti, esiste una e una sola retta che 
contiene entrambi i punti.
\item Ogni retta contiene almeno due punti. Esistono almeno tre punti 
che non giacciono sulla stessa retta.
% (figura~\ref{fig:1.3}).
\item Dati tre punti non allineati, esiste uno e un solo piano che 
contiene tutti e tre i punti. Ogni piano contiene almeno un punto. 
% (figura~\ref{fig:1.4}).
\item Se due punti di una retta giacciono su un piano, allora anche 
tutti gli altri punti della retta giacciono su questo piano. 
% (figura~\ref{fig:1.5}).
\item Se un punto giace su due piani distinti, allora esiste almeno 
un altro punto giacente su entrambi questi piani.
\item Esistono almeno quattro punti che non giacciono sullo stesso 
piano.
\end{enumerate}


\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[bth]
 \begin{minipage}[b]{.32\textwidth}
 \begin{center} \input{\folder lbr/fig004_assioma2.pgf}\end{center}
%  \caption{Assioma II}\label{fig:1.3}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}[b]{.32\textwidth}
 \begin{center} \input{\folder lbr/fig005_assioma3.pgf}\end{center}
%  \caption{Assioma III}\label{fig:1.4}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}[b]{.32\textwidth}
 \begin{center} \input{\folder lbr/fig006_assioma4.pgf}\end{center}
%  \caption{Assioma IV}\label{fig:1.5}
 \end{minipage}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

\paragraph{Assiomi di ordinamento} ``stare fra''
\begin{enumerate}[label=\Roman{*}., nosep]
\setcounter{enumi}{6}
\item Se un punto \(B\) giace fra i punti \(A\) e \(C\), allora i punti 
\(A\), \(B\) e \(C\) sono tre punti distinti sulla stessa retta, e \(B\) 
giace fra \(C\) ed \(A\).
% (figura~\ref{fig:1.6}).
\item Dati due punti \(A\) e \(C\), esiste almeno un punto \(B\), sulla 
retta \(AC\), giacente fra di essi.
\item Dati tre punti qualsiasi di una retta, uno e uno solo di essi 
giace fra gli altri due.
\end{enumerate}

\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
 \begin{center} \input{\folder lbr/fig007_assioma7.pgf}\end{center}
%  \caption{Assioma VII}\label{fig:1.6}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

Gli ultimi assiomi ci permettono di dedurre il seguente teorema.
\begin{teorema}
Tra due punti di una retta esiste sempre una quantità illimitata di 
altri punti.
\end{teorema}

\begin{proof}
Data una retta \(r\) e due suoi punti \(A\) e \(B\), per l'assioma~VIII 
sappiamo che esiste un terzo punto \(C\) sulla retta \(r\) che giace tra 
\(A\) e \(B\). Ma allora esiste un punto \(D\) su \(r\) che giace tra \(A\) e 
\(C\) e un punto \(E\) che giace tra \(C\) e \(B\). Per lo stesso assioma 
esisterà un punto tra \(A\) e \(D\), uno tra \(D\) e \(C\), uno tra \(C\) e \(B\) 
e così via.
\end{proof}

\begin{center}
\input{\folder lbr/fig010_teo_dens_retta.pgf}
\end{center}
\begin{definizione}
Si chiama \emph{segmento} \(AB\) l'insieme dei punti \(A\) e \(B\) e di 
tutti quelli che stanno sulla retta tra \(A\) e \(B\).
\end{definizione}
Gli assiomi di ordinamento ci permettono di dare anche la seguente

\begin{definizione}
Presi quattro punti \(A\), \(B\), \(C\), \(O\) su una retta, in modo che \(B\) 
stia tra \(A\) e \(O\) e \(O\) stia tra \(A\) e \(C\) possiamo dire che \(A\) e 
\(B\) \emph{stanno dalla medesima parte} rispetto a \(O\), mentre \(A\) e 
\(C\) non stanno dalla medesima parte rispetto a \(O\).
\end{definizione}
\begin{center}
\input{\folder lbr/fig011_def1.pgf}
\end{center}

\osservazione Trascuriamo in questa trattazione elementare 
l'\emph{assioma di Pasch}\footnote{chiamato così in onore del 
matematico tedesco Moritz Pasch (1843 - 1930) che ne mise in evidenza 
l'indeducibilità dagli altri assiomi di Euclide, è uno degli assiomi 
che Hilbert aggiunse ai postulati di Euclide per renderli completi. 
Il suo enunciato è il seguente: <<Dati un triangolo nel piano, una 
retta che ne attraversi un lato in un punto che non sia un estremo, 
deve necessariamente intersecare un altro dei due lati o il vertice 
in comune tra essi.>>} (X) e l'\emph{assioma delle 
parallele}\footnote{si tratta del V postulato di Euclide, anche se 
nella tradizione didattica moderna esso viene in genere sostituito 
dall'assioma di Playfair (più restrittivo): <<Data una qualsiasi 
retta \(r\) ed un punto \(P\) non appartenente ad essa, è possibile 
tracciare per \(P\) una ed una sola retta parallela alla retta \(r\) 
data.>>} (XI).

\paragraph{Assiomi di congruenza} ``essere congruente a''
\begin{enumerate}[label=\Roman{*}., nosep]
\setcounter{enumi}{11}
\item \emph{Assioma del trasporto di un segmento}. Se \(A\), \(B\) sono 
due punti di una retta \(r\) e \(A'\) è un punto sulla stessa retta (o 
fissato su un'altra retta \(r'\)), si può sempre trovare un punto \(B'\) 
sulla retta \(r\) (o su \(r'\)), da una data parte rispetto ad \(A'\), tale 
che il segmento \(AB\) sia congruente al segmento \(A'B'\). 
% (figura~\ref{fig:1.7}).
\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
 \begin{center} \input{\folder lbr/fig008_assioma12.pgf}\end{center}
\end{inaccessibleblock}
\item La relazione di congruenza tra segmenti è transitiva, cioè se 
\(A'B'\) è congruente ad \(AB\) e \(A''B''\) è congruente ad \(AB\) allora 
\(A'B'\) è congruente ad \(A''B''\).
\item \(AB\) e \(BC\) segmenti su una retta \(r\) privi di punti 
comuni a parte \(B\), e siano \(A'B'\) e \(B'C'\) segmenti su una retta 
\(r'\) privi di punti comuni a parte \(B'\). Se \(AB\cong A'B'\) e \(BC\cong 
B'C'\), allora  \(AC\cong A'C'\).
% (figura~\ref{fig:1.8}).
\end{enumerate}

\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
 \begin{center} \input{\folder lbr/fig009_assioma14.pgf}\end{center}
\end{inaccessibleblock}

% \begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
%  \begin{minipage}[b]{.5\textwidth}
%  \begin{center} \input{\folder lbr/fig008_assioma12.pgf}\end{center}
%  \caption{Assioma XII}\label{fig:1.7}
%  \end{minipage}
%  \begin{minipage}[b]{.5\textwidth}
%  \begin{center} \input{\folder lbr/fig009_assioma14.pgf}\end{center}
%  \caption{Assioma XIV}\label{fig:1.8}
%  \end{minipage}
% \end{figure}
% \end{inaccessibleblock}

Prima di proseguire con gli altri assiomi premettiamo le seguenti 
definizioni.
\begin{definizione}
Chiamiamo \emph{semiretta} la parte di retta costituita da un punto 
di essa, detto origine della semiretta, e da tutti i punti che stanno 
dalla stessa parte rispetto all'origine.
\end{definizione}

\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig012_def_semiretta.pgf}
\end{center}

\begin{definizione}
Si dice \emph{angolo} ciascuna delle due parti in cui un piano è 
diviso da due semirette aventi l'origine in comune; le semirette si 
dicono \emph{lati} dell'angolo; l'origine comune alle due semirette 
si dice \emph{vertice} dell'angolo (figura~\ref{fig:1.9}).
\end{definizione}
% \begin{figure*}[bth]
\begin{center}  \input{\folder lbr/fig013_def_angolo.pgf}\end{center}
% \caption{Le semirette \(r\) e \(s\), aventi l'origine \(V\) comune, 
% individuano due regioni del piano ognuna delle quali è detta 
% \emph{angolo}.}\label{fig:1.9}
% \end{figure*}

L'angolo individuato da tre punti \(A\), \(B\), \(C\) è l'angolo formato 
dalla semiretta con origine \(B\) e passante per \(A\) e dalla semiretta 
con origine \(B\) e passante per \(C\). Questo angolo si indica con il 
simbolo \(A\widehat{B}C\). Nei disegni si usa indicare l'angolo con un 
archetto che indica la parte di piano considerata.

\begin{enumerate}[label=\Roman{*}.]
\setcounter{enumi}{14}
\item Dati un angolo \(A\widehat{B}C\) ed una semiretta \(B'C'\), 
esistono e sono uniche due semirette \(B'D\) e \(B'E\), tali che sia 
l'angolo \(D\widehat{B'}C'\) che \(E\widehat{B'}C'\) sono congruenti 
all'angolo \(A\widehat{B}C\) (figura~\ref{fig:1.10});

\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[bth]
 \begin{center} \input{\folder lbr/fig014_assioma15.pgf}\end{center}
%  \caption{Assioma XV}\label{fig:1.10}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}
\item La relazione di congruenza tra angoli è transitiva, cioè se  
\(A'\widehat{B'}C'\) e  \(A''\widehat{B''}C''\) sono congruenti ad 
\(A\widehat{B}C\), allora  \(A'\widehat{B'}C' \equiv 
A''\widehat{B''}C''\).
\end{enumerate}

\paragraph{Assioma di continuità}

\begin{enumerate}[label=\Roman{*}., nosep]
\setcounter{enumi}{16}
\item \emph{Assioma di Archimede}. Sulla retta che unisce due punti 
qualsiasi \(A\) e \(B\) si prende un punto \(A_1\), quindi si prendono i 
punti \(A_2\), \(A_3\), \(A_4\), \ldots in modo che \(A_1\) sia tra \(A\) e 
\(A_2\), \(A_2\) tra \(A_1\) e \(A_3\), \(A_3\) tra \(A_2\) e \(A_4\), ecc. e che  
\(AA_1\equiv A_1A_2\equiv A_2A_3\equiv A_3A_4\equiv\ldots\) allora tra 
tutti questi punti esiste sempre un punto \(A_n\) tale che \(B\) sta tra 
\(A\) e \(A_n\) (figura~\ref{fig:1.11}).

\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[bth]
 \begin{center} \input{\folder lbr/fig015_assioma17.pgf}\end{center}
%  \caption{Assioma di Archimede (XVII)}\label{fig:1.11}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}
\end{enumerate}

\paragraph{Assioma di completezza}

\begin{enumerate}[label=\Roman{*}., nosep]
\setcounter{enumi}{17}
\item Ad un sistema di punti, linee rette e piani è impossibile 
aggiungere altri elementi in modo tale che il sistema, così 
generalizzato, formi una nuova geometria obbediente a tutti i cinque 
gruppi di assiomi. In altre parole, gli elementi della geometria 
formano un sistema che non è suscettibile di estensione, nel caso in 
cui si considerino validi i cinque gruppi di assiomi.
\end{enumerate}

% \vspazio\ovalbox{\risolvii \ref{ese:1.33}, \ref{ese:1.34}, 
% \ref{ese:1.36}, \ref{ese:1.37}, \ref{ese:1.38}, \ref{ese:1.39}, 
% \ref{ese:1.40}, \ref{ese:1.41}, \ref{ese:1.42}}


\section{Prime definizioni}\label{sect:prime_definizioni}

\subsection{Semirette e segmenti}

Nel paragrafo precedente abbiamo già introdotto alcune definizioni di 
base, necessarie per enunciare tutti i postulati della geometria 
secondo l'assiomatizzazione di Hilbert. In questo paragrafo 
costruiamo le prime definizioni. Per comodità del lettore riportiamo 
anche quelle già date.

Partiamo dalla nozione generica di figura.
\begin{definizione}
Si chiama \emph{figura} un qualsiasi insieme, non vuoto, di punti.
\end{definizione}
Questa definizione fa riferimento soltanto all'ente primitivo 
geometrico di punto.

Lo spazio non è considerato un ente primitivo, in quanto può essere 
ottenuto dalla seguente definizione.
\begin{definizione}
Si chiama \emph{spazio} l'insieme di tutti i punti.
\end{definizione}
Risulta pertanto che una figura è un qualsiasi sottoinsieme dello 
spazio.

In base agli assiomi di ordinamento un qualunque punto \(P\) su una 
retta divide la retta in due parti, una è costituita dai punti che 
``seguono'' \(P\), l'altra è costituita dai punti che ``precedono'' \(P\).
\begin{definizione}
Si chiama \emph{semiretta} la parte di retta costituita da un punto 
di essa, detto origine della semiretta, e da tutti i punti che stanno 
dalla stessa parte rispetto all'origine.
\end{definizione}
Solitamente una semiretta viene indicata con una lettera latina 
minuscola.

Prendendo due qualsiasi rette dello spazio esse si possono trovare in 
diverse posizioni reciproche, cioè una rispetto all'altra.
\begin{definizione}
Due rette che appartengono ad uno stesso piano si dicono 
\emph{complanari}, altrimenti si dicono \emph{sghembe}.
\end{definizione}

\begin{definizione}
Due rette complanari \(r\) ed \(s\) che non hanno nessun punto in comune 
si dicono \emph{parallele} e si scrive \(r\parallel s\).
\end{definizione}

\begin{definizione}
Due rette che hanno un solo punto in comune si dicono 
\emph{incidenti}.
\end{definizione}

\begin{definizione}
Se due rette hanno almeno due punti in comune sono \emph{coincidenti}.
\end{definizione}

\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[hbt]
 \begin{center} \input{\folder lbr/fig016_tipi_rette.pgf}\end{center}
%  \caption{Relazioni tra rette complanari}\label{fig:1.12}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

\osservazione Due rette non parallele possono appartenere a piani 
diversi, in questo caso non avranno punti in comune, sono cioè 
sghembe. Viceversa se due rette hanno un punto in comune allora sono 
sicuramente complanari. Inoltre, se hanno più di un punto in comune 
le rette coincidono, in questo caso ci sono infiniti piani che le 
contengono. 

\begin{definizione}
L'insieme di tutte le rette di un piano che passano per uno stesso 
punto è detto \emph{fascio proprio di rette}, il punto in comune a 
tutte le rette si dice \emph{centro del fascio} 
(figura~\ref{fig:1.16}).
\end{definizione}

\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[!htb]
  \begin{center}
   \input{\folder lbr/fig020_fascio_proprio_rette.pgf}
  \end{center}
%   \caption{Fascio proprio di rette}\label{fig:1.16}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

Prendendo su una retta due punti \(A\) e \(B\), la retta resta divisa in 
tre parti: la semiretta di origine \(A\) che non contiene \(B\), la parte 
costituita dai punti compresi tra \(A\) e \(B\) e la semiretta di origine 
\(B\) che non contiene \(A\).

\begin{definizione}
Si chiama \emph{segmento} \(AB\) l'insieme dei punti \(A\) e \(B\) e di 
tutti quelli che stanno tra \(A\) e \(B\).
I punti \(A\) e \(B\) si dicono \emph{estremi} del segmento.
\end{definizione}
Un segmento viene indicato con le due lettere maiuscole dei suoi estremi.

\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[bth]
 \begin{center} \input{\folder lbr/fig017_segmento.pgf}\end{center}
%  \caption{I punti \(A\) e \(B\) formano le due semirette \(r\) ed \(s\), e il 
% segmento \(AB\)}\label{fig:1.13}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

Due segmenti nel piano possono trovarsi in diverse posizioni 
reciproche. Alcune di esse hanno un interesse per la geometria.

\begin{definizione}
Due segmenti si dicono \emph{consecutivi} se hanno in comune soltanto 
un estremo (figura~\ref{fig:1.14}).
\end{definizione}

\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[bth]
 \begin{center} \input{\folder lbr/fig018_def11.pgf}\end{center}
%  \caption{I segmenti \(AB\) e \(BC\) sono consecutivi perché hanno in 
% comune solo il punto~\(B\) che è un estremo di entrambi; \(DE\) e \(FG\) 
% non sono consecutivi perché hanno in comune solo il punto \(F\) ma esso 
% non è estremo del segmento \(DE\); \(HI\) e \(LM\) non sono consecutivi 
% perché non hanno nessun punto in comune.}\label{fig:1.14}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

\begin{definizione}
Due segmenti si dicono \emph{adiacenti} se sono consecutivi ed 
appartengono alla stessa retta (figura~\ref{fig:1.15}).
\end{definizione}

\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[tbh]
 \begin{center} \input{\folder lbr/fig019_def12.pgf}\end{center}
%  \caption{I segmenti \(AB\) e \(BC\) sono adiacenti perché hanno in 
% comune solo l'estremo \(B\) e giacciono sulla stessa retta; i segmenti 
% \(DE\) e \(FG\), pur giacendo sulla stessa retta, non sono adiacenti 
% poiché non hanno alcun punto in comune; i segmenti \(HI\) e \(LM\) 
% giacciono sulla stessa retta ma non sono adiacenti poiché hanno più 
% di un punto in comune.}\label{fig:1.15}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:1.43}, \ref{ese:1.44}, \ref{ese:1.45}, 
% \ref{ese:1.46}, \ref{ese:1.47}, \ref{ese:1.48}, \ref{ese:1.49}, 
% \ref{ese:1.50}}

\subsection{Semipiani e angoli}

\begin{definizione}
Si dice \emph{semipiano} di origine la retta \(r\) la figura formata 
dalla retta \(r\) e da una delle due parti in cui essa divide il piano 
(figura~\ref{fig:1.17}).
\end{definizione}

\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[bth]
 \begin{center}\input{\folder lbr/fig021_def13.pgf}\end{center}
%   \caption{Semipiani opposti}\label{fig:1.17}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}
In un piano \({\pi}\), una qualsiasi retta \(r \subset \pi\) dà origine a 
due semipiani distinti, che si dicono semipiani \emph{opposti}.

% \newpage %----------------------------------------------------

\begin{definizione}
Una figura si dice \emph{convessa} se, considerati due suoi qualsiasi 
punti, il segmento che li unisce è contenuto nella figura. Si dice 
\emph{concava} se esistono almeno due punti per i quali il segmento 
che li unisce non è interamente contenuto nella figura. 
% (figura~\ref{fig:1.18}).
\end{definizione}

\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[bth]
 \begin{center} \input{\folder lbr/fig022_def14.pgf}\end{center}
%  \caption{La figura \( F \) è convessa, per qualsiasi coppia di punti 
% interni a \( F \) il segmento che li unisce è interamente nella figura; 
% la figura \( G \) è concava perché unendo i punti \( P \) e \( Q \) si ha 
% un segmento che cade in parte esternamente alla 
% figura.}\label{fig:1.18}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

Ricordiamo la definizione di angolo già data: si dice \emph{angolo} 
ciascuna delle due parti in cui un piano è diviso da due semirette 
aventi l'origine in comune; le semirette si dicono \emph{lati} 
dell'angolo; l'origine comune alle due semirette si dice 
\emph{vertice} dell'angolo (figura~\ref{fig:1.9}).

\begin{definizione}
Un angolo si dice \emph{piatto} se i suoi lati sono uno il 
prolungamento dell'altro.
\end{definizione}

\begin{definizione}
Un angolo si dice \emph{nullo} se è costituito solo da due semirette 
sovrapposte.
\end{definizione}

\begin{definizione}
\`E detto \emph{angolo giro} l'angolo che ha per lati due semirette 
sovrapposte e che contiene tutti i punti del piano. 
% (figura~\ref{fig:1.19}).
\end{definizione}

\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[bth]
 \begin{center} 
  \input{\folder lbr/fig023_angolo_piatto_e_giro.pgf}
 \end{center}
%  \caption{L'angolo  \(\widehat{ab}\) a sinistra è piatto (sia quello 
% sopra che quello sotto), gli angoli a destra, individuati dalle 
% semirette coincidenti con origine in \(O\), sono rispettivamente un 
% angolo giro (quello esterno) e un angolo nullo (quello 
% interno).}\label{fig:1.19}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

\begin{definizione}
Un angolo, i cui lati non appartengono alla stessa retta, si dice 
\emph{concavo} se contiene i prolungamenti dei lati, se non li 
contiene si dice \emph{convesso}.
\end{definizione}

% \begin{figure*}[htb]
\begin{center}  \input{\folder lbr/fig024_angolo.pgf}\end{center}
% \caption{L'angolo concavo è quello in giallo in quanto contiene i 
% prolungamenti dei lati (punteggiati)}\label{fig:1.20}
% \end{figure*}

Quando si disegna un angolo è utile, oltre a disegnare le semirette e 
l'origine, indicare con un archetto quale dei due angoli si intende 
considerare.

\begin{minipage}{.69\textwidth}
 Per indicare gli angoli si usano diverse convenzioni:
\begin{itemize*}
\item  \(\widehat{ab}\): se si conoscono i nomi delle semirette che ne 
costituiscono i lati;
\item  \(A\widehat{O}B\): se si conoscono i nomi del vertice e di due 
punti sui lati;
\item  \(\alpha\), \(\beta\), \(\gamma\), \ldots{} (una lettera greca): per 
indicare direttamente l'angolo.
\end{itemize*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.39\textwidth}
 \begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
 \begin{center} \input{\folder lbr/fig025_angolo.pgf}\end{center}
% \caption{Per indicare che l'angolo da considerare è quello convesso e 
% non quello concavo si è usato un archetto in prossimità del vertice 
% \(O\)}.
% \label{fig:1.21}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}
\end{minipage}

I primi due modi di indicare l'angolo non individuano con chiarezza 
di quale dei due angoli si tratta. Solitamente si intende l'angolo 
convesso, quando si vuole indicare l'angolo concavo bisogna dirlo 
esplicitamente.

Anche per gli angoli si danno le definizioni di angoli consecutivi e 
angoli adiacenti, in parte simili a quelle date per i segmenti.

\begin{definizione}
Due angoli si dicono \emph{consecutivi} se hanno il vertice e un lato 
comune e giacciono da parte opposta rispetto al lato comune.
\end{definizione}


\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
 \begin{center} 
 \input{\folder lbr/fig026_angoli_consecutivi.pgf}
 \end{center}
% \caption{Nella figura gli angoli  \(\widehat{ab}\) e \(\widehat{bc}\)  
% sono consecutivi perché hanno il vertice e il lato \( b \) in comune;  
% \(\widehat {a'b'}\) e \(\widehat {b'c'}\)  non sono consecutivi perché 
% non hanno il vertice in comune;  \(\widehat {a''b''}\) e \(\widehat 
% {a''c''}\) non sono consecutivi perché non giacciono da parti opposte 
% rispetto al lato in comune \(a''\)}\label{fig:1.22}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}
Nella figura gli angoli  \(\widehat{ab}\) e \(\widehat{bc}\)  
sono consecutivi perché hanno il vertice e il lato \( b \) in comune;  
\(\widehat {a'b'}\) e \(\widehat {b'c'}\)  non sono consecutivi perché 
non hanno il vertice in comune;  \(\widehat {a''b''}\) e \(\widehat 
{a''c''}\) non sono consecutivi perché non giacciono da parti opposte 
rispetto al lato in comune \(a''\)

\begin{definizione}
Due angoli si dicono \emph{adiacenti} se sono consecutivi e se i lati 
non comuni giacciono sulla stessa retta.
\end{definizione}

\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
 \begin{center} 
  \input{\folder lbr/fig027_angoli_adiacenti.pgf}
 \end{center}
% \caption{I due angoli \(\widehat{ab}\) e \(\widehat{bc}\) sono adiacenti 
% perché sono consecutivi e i lati \(a\) e \(c\) sono uno il prolungamento 
% dell'altro; i due angoli \(\widehat{de}\) ed \(\widehat{ef}\) non sono 
% adiacenti in quanto \(d\) non è il prolungamento di \(f\); gli angoli 
% \(\widehat{de}\) e \(\widehat{df}\) sono adiacenti in quanto \(f\) è il 
% prolungamento di \(e\)}\label{fig:1.23}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}
I due angoli \(\widehat{ab}\) e \(\widehat{bc}\) sono adiacenti 
perché sono consecutivi e i lati \(a\) e \(c\) sono uno il prolungamento 
dell'altro; i due angoli \(\widehat{de}\) ed \(\widehat{ef}\) non sono 
adiacenti in quanto \(d\) non è il prolungamento di \(f\); gli angoli 
\(\widehat{de}\) e \(\widehat{df}\) sono adiacenti in quanto \(f\) è il 
prolungamento di \(e\)

\begin{definizione}
Due angoli convessi si dicono \emph{opposti al vertice} se i lati del 
primo sono i prolungamenti dei lati dell'altro.
\end{definizione}

\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
 \begin{center} 
  \input{\folder lbr/fig028_angoli_opposti_al_vertice.pgf}
 \end{center}
% \caption{Gli angoli formati dalle semirette a sinistra sono opposti 
% al vertice; gli angoli formati dalle semirette a destra non lo 
% sono}\label{fig:1.24}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

% \vspazio\ovalbox{\risolvii \ref{ese:1.51}, \ref{ese:1.52}, 
% \ref{ese:1.53}, \ref{ese:1.54}, \ref{ese:1.55}, \ref{ese:1.56}, 
% \ref{ese:1.57}, \ref{ese:1.58}, \ref{ese:1.59}, \ref{ese:1.60}, 
% \ref{ese:1.61}, \ref{ese:1.62}, \ref{ese:1.63},
% }
% 
% \ovalbox{\ref{ese:1.64}, \ref{ese:1.65}}


\section{Confronto e operazioni tra segmenti e 
angoli}\label{sect:operazioni_segmenti_angoli}

\subsection{Premessa intuitiva}

Nel linguaggio comune usiamo la parola ``uguale'' con un significato 
generico, spesso per indicare due oggetti che si assomigliano: due 
macchine uguali, due orologi uguali,~\ldots{} In aritmetica e in 
algebra usiamo la parola ``uguale'' per indicare oggetti matematici 
perfettamente uguali. Per esempio, \(2=2\), ogni numero infatti è 
uguale solo a se stesso. Scriviamo anche \(3+2=5\), per dire che il 
numero che si ottiene dalla somma di 3 e 2 è proprio il numero 5. Nei 
polinomi si enuncia il principio di identità dei polinomi, in base al 
quale due polinomi sono uguali se si possono scrivere formalmente 
allo stesso modo.

In geometria, usiamo il termine ``uguale'' per indicare due figure 
coincidenti nella forma e nella posizione. In altre parole due figure 
sono \emph{uguali} solo se sono esattamente la stessa figura. 
Tuttavia, in geometria siamo interessati a studiare soprattutto 
figure che senza essere del tutto identiche hanno delle 
caratteristiche in comune. Vediamo prima degli esempi intuitivi e 
successivamente tratteremo lo stesso tema ma in modo formalmente 
corretto.
\vspace{5mm}

\begin{minipage}{.49 \textwidth}
\begin{inaccessibleblock}[Due figure con la stessa forma ma diverse 
dimensioni e figure completamente diverse.]
\begin{center}
\scalebox{.8}{\input{\folder lbr/fig029_figure.pgf}}
\scalebox{.8}{\input{\folder lbr/fig030_figure.pgf}}
\end{center}
\end{inaccessibleblock}
\end{minipage}
\hfil
\begin{minipage}{.49 \textwidth}
Le figure (a) e (b), riportate, hanno la stessa forma ma una è 
più grande dell'altra, la seconda infatti è stata ottenuta dalla 
prima raddoppiando la lunghezza di ogni lato: in geometria tali 
figure si dicono \emph{simili}.

Le figure (c) e (d), invece, non hanno la stessa forma e non si 
somigliano affatto, però le loro superfici hanno la stessa 
estensione, in quanto sono costituite dallo stesso numero di 
quadratini: in geometria tali figure si dicono \emph{equivalenti}.
\end{minipage}


\begin{minipage}{.49 \textwidth}
Le figure (e) ed (f) hanno la stessa forma e le stesse dimensioni ma 
sono in posizioni differenti. \`E comunque possibile spostarle una 
sull'altra e farle coincidere. Usualmente le chiamiamo figure uguali, 
ma più precisamente in geometria tali figure si dicono 
\emph{congruenti}.

Le figure (g) e (h) hanno la stessa forma e le stesse dimensioni (per 
rendersene conto basta ruotare, per esempio, la seconda figura in 
senso antiorario e poi trascinarla sulla prima per sovrapporla). 
Anche queste figure sono dette uguali nel linguaggio comune, ma in 
geometria si dicono \emph{congruenti}.
\end{minipage}
\hfil
\begin{minipage}{.49 \textwidth}
\begin{inaccessibleblock}[Figure uguali e orientate nello stesso modo, 
figure 
congruenti ma ruotate una rispetto all'altra.]
\begin{center}
\scalebox{.8}{\input{\folder lbr/fig031_figure.pgf}}
\scalebox{.8}{\input{\folder lbr/fig032_figure.pgf}}
\end{center}
\end{inaccessibleblock}
\end{minipage}

\begin{minipage}{.49 \textwidth}
\begin{inaccessibleblock}[Due figure simmetriche rispetto ad una retta.]
\begin{center}
\scalebox{.8}{\input{\folder lbr/fig033_figure.pgf}}
\end{center}
\label{fig:figure_i_j}
\end{inaccessibleblock}
\end{minipage}
\hfil
\begin{minipage}{.49 \textwidth}
Le figure (i) e (j) hanno stessa forma e stesse dimensioni, tuttavia 
non si riesce a trasportare l'una sull'altra muovendole nel piano, né 
trascinandole, né ruotandole. Per farlo è necessario ribaltarne una 
facendola uscire dal piano, poiché le due figure sono una l'immagine 
speculare dell'altra. In geometria tali figure sono dette 
\emph{inversamente congruenti}.
\end{minipage}

\osservazione Per ribaltare una figura occorre una dimensione in più 
rispetto a quelle della figura, precisamente se si tratta di due 
figure piane (che hanno due dimensioni: lunghezza e larghezza)  
occorre avere la terza dimensione per effettuare un ribaltamento; se 
siamo su una retta (una sola dimensione: la lunghezza) occorre la 
seconda dimensione per ribaltare un segmento.

Per renderci conto di quanto accade con le figure solide, possiamo 
pensare ai palmi delle nostre mani che con buona approssimazione si 
possono considerare inversamente congruenti: esse possono essere 
giunte, ma non sovrapposte. Infatti non è possibile vedere le proprie 
mani sovrapposte, entrambe dal dorso o entrambe dal palmo, con le 
dita rivolte verso l'alto.

\subsection{La congruenza}

Secondo il punto di vista del matematico tedesco Felix Klein 
(1848-1925), la geometria è lo studio delle proprietà delle figure 
che sono invarianti rispetto a certe trasformazioni. Nello studio 
della geometria euclidea ci occupiamo delle proprietà delle figure 
geometriche 
invarianti 
rispetto ai movimenti rigidi, cioè rispetto a quei movimenti che 
conservano forma e dimensioni delle figure. Queste trasformazioni 
vengono anche dette \emph{isometrie} (si intuisce dalla radice 
etimologica che si parla di stessa misura): significa che viene 
stabilita una corrispondenza biunivoca tra i punti di due figure 
congruenti in modo da ``mantenere'' le distanze.

\begin{definizione}
Diciamo che due figure \(F\) e \(G\) sono \emph{congruenti} quando esiste 
un movimento rigido che le sovrappone perfettamente. In simboli 
\(F\cong G\).
\end{definizione}

Nella Premessa a questo paragrafo abbiamo dato un'idea intuitiva e 
sperimentale del concetto di congruenza. Ma per esplicitarlo 
matematicamente dobbiamo utilizzare gli assiomi di congruenza di 
Hilbert che abbiamo enunciato nella sezione~\ref{sect:ass_Hilbert}. 
Ne riportiamo alcuni per comodità del lettore.


\subsubsection{Assiomi di congruenza}

\begin{enumerate}[label=\Roman{*}., nosep]
\setcounter{enumi}{2}
\item \emph{Assioma del trasporto di un segmento}. Se \(A\) e \(B\) sono 
due punti di una retta \(a\) e \(A'\) è un punto sulla stessa retta o su 
un'altra retta \(a'\), si può sempre trovare un punto \(B'\) sulla retta 
\(a\) o su \(a'\), da una data parte rispetto ad \(A'\), tale che il 
segmento \(AB\) sia congruente al segmento \(A'B'\).
\end{enumerate}
Questo assioma afferma che, fissato un punto \(A'\) su una retta \(a'\), 
è sempre possibile trasportare un qualunque segmento \(AB\) in modo che 
l'estremo \(A\) coincida con \(A'\) e il segmento stia sulla retta \(a'\).

\begin{enumerate}[label=\Roman{*}., nosep]
\setcounter{enumi}{3}
\item La relazione di congruenza tra segmenti è \emph{transitiva}, 
cioè se \(A'B'\) e \(A''B''\) sono entrambi congruenti ad \(AB\), allora 
\(A'B'\) è congruente a \(A''B''\).
\end{enumerate}
La relazione di congruenza tra segmenti è allora un relazione di 
equivalenza, in quanto gode delle proprietà:
\begin{enumeratea}
\item \emph{riflessiva}: ogni segmento è congruente a se stesso;
\item \emph{simmetrica}: se \(AB\) è congruente a \(A'B'\) allora anche 
\(A'B'\) è congruente ad \(AB\);
\item \emph{transitiva}: se \(AB\) è congruente ad \(A'B'\) e \(A'B'\) è 
congruente ad \(A''B''\), allora \(AB\) è congruente ad \(A''B''\).
\end{enumeratea}

\begin{definizione}
Si dice \emph{lunghezza di un segmento} la classe di equivalenza dei 
segmenti congruenti tra di loro, cioè l'insieme di tutti i segmenti 
che sono congruenti tra di loro.
\end{definizione}

\begin{enumerate}[label=\Roman{*}., nosep]
\setcounter{enumi}{4}
\item \emph{Assioma del trasporto di un angolo}. Dati un angolo 
\(A\widehat{B}C\) ed una semiretta \(B'C'\) , esistono e sono uniche due 
semirette \(B'D\) e \(B'E\), tali che l'angolo \(D\widehat{B'}C'\) risulti 
congruente all'angolo \(D\widehat{B}C\) e l'angolo \(E\widehat{B'}C'\) 
risulti congruente all'angolo \(D\widehat{B}C\).
\end{enumerate}
Questo assioma ci garantisce che è sempre possibile trasportare un 
angolo su una qualsiasi semiretta, facendo coincidere il vertice 
dell'angolo con l'origine della semiretta e un lato dell'angolo con 
la semiretta stessa.

\begin{enumerate}[label=\Roman{*}., nosep]
\setcounter{enumi}{5}
\item La relazione di congruenza tra angoli è \emph{transitiva}, cioè 
se \(A'\widehat{B'}C'\) e \(A''\widehat{B''}C''\) sono entrambi 
congruenti ad \(A\widehat{B}C\), allora \(A'\widehat{B'}C'\) è congruente 
a \(A''\widehat{B''}C''\).
\end{enumerate}

Quindi anche la relazione di congruenza tra gli angoli è una 
relazione di equivalenza, gode cioè delle proprietà 
\emph{riflessiva}, \emph{simmetrica} e \emph{transitiva}.

\begin{definizione}
Si dice \emph{ampiezza di un angolo} la classe di equivalenza degli 
angoli congruenti tra di loro, cioè l'insieme di tutti gli angoli che 
sono congruenti tra di loro.
\end{definizione}

Aggiungiamo che:
\begin{itemize*}
\item tutte le rette sono fra loro congruenti;
\item tutte le semirette sono fra loro congruenti;
\item tutti i piani sono fra loro congruenti.
\end{itemize*}

\subsection{Costruzioni riga e compasso}

Il trasporto di un segmento e quello di un angolo si possono realizzare con 
costruzioni grafiche che utilizzano gli strumenti della riga e del compasso.

Per realizzare una costruzione con riga e compasso si effettua una 
successione
di operazioni scelte tra quattro operazioni fondamentali. 
Le operazioni sono:
\begin{enumerate} [nosep]
  \item 
congiungere due punti (già costruiti) con una retta;
  \item 
trovare il punto di intersezione di due rette (già costruite);
  \item 
tracciare una circonferenza, dato il centro ed un suo punto;
  \item 
trovare i punti di intersezione di una circonferenza con un'altra 
circonferenza (già costruita) o con una retta (già costruita).
\end{enumerate}

Con riga e compasso.

\begin{procedura}[Triangolo equilatero]\label{proc:fonda_equilatero}
  Dati due punti A e B, si deve costruire un punto C in modo che ABC sia un 
triangolo equilatero:
  \begin{enumerate} [nosep]
    \item 
    Traccia i punti A e B.
    \item 
    Traccia la circonferenza di centro A e passante per B.
    \item 
    Traccia la circonferenza di centro B e passante per A.
    \item 
    Individua un punto C di intersezione delle due circonferenze.
    \item 
    Il poligono ABC è il triangolo richiesto.    
  \end{enumerate}
\end{procedura}

\ifcoding
Con la geometria interattiva.
\begin{osservazione}
 Negli esempi seguenti, per questioni di spazio, non ho riportato le righe 
di 
intestazione che contengono data, titolo e autore del programma.
\end{osservazione}

\lstinputlisting[firstline=2]{\folder src/11triequi.py} %, lastline=5]
\fi

Un'operazione non elementare ma utile nelle costruzioni riga e compasso è 
quella di utilizzare lo strumento compasso con raggio prefissato in modo da 
poter costruire una circonferenza dati centro e raggio invece che centro e 
un 
suo punto.

\begin{procedura}[Compasso rigido]\label{proc:fonda_comp_rig}
  Dati un punto A ed un segmento BC, si deve costruire la circonferenza con 
centro A e raggio BC:
  \begin{enumerate} [nosep]
    \item 
    Traccia il punto A e il segmento BC.
    \item 
    Costruisci il punto D in modo che ABD sia equilatero.
    \item 
    Traccia la semiretta DB: denominala r.
    \item 
    Traccia la semiretta DA: denominala s.
    \item 
    Traccia la circonferenza di centro B e passante per C.
    \item 
    Individua un punto E di intersezione di questa circonferenza e r.
    \item 
    Traccia la circonferenza di centro D e passante per E.
    \item 
    Individua il punto F di intersezione di questa circonferenza e s.
    \item 
    La circonferenza di centro A e passante per F: è la circonferenza 
richiesta.    
  \end{enumerate}
\end{procedura}

\ifcoding
Con la geometria interattiva.

\lstinputlisting[firstline=2]{\folder src/12trasporto_seg.py}
\fi

Con l'uso della riga e del compasso è quindi possibile simulare un compasso 
rigido. 
Perciò nel tracciare una circonferenza potremmo individuare il centro ed un 
suo 
punto oppure, indifferentemente, il centro ed un segmento che determini il 
raggio.

\textit{Con il compasso rigido, non ``collassabile'', si è in grado di 
effettuare un ``movimento rigido'' e quindi di rilevare la congruenza di 
segmenti.}
Affrontiamo nei prossimi paragrafi il concetto teorico di ``movimento 
rigido'', 
che sta alla base del confronto di segmenti e di angoli. Riprenderemo solo 
in 
seguito la modalità di costruzione con riga e compasso.

\subsection{Confronto di segmenti}

Per confrontare l'altezza di due persone e vedere chi è più alto, le 
facciamo mettere affiancate in modo che i piedi stiano allo stesso 
livello, dopodiché confrontiamo l'estremità della testa: è più alto 
chi ha l'estremità della testa più in alto. Un procedimento analogo 
si fa per confrontare due segmenti.

Per confrontare due segmenti \(AB\) e \(CD\), facciamo in modo che con un 
movimento rigido gli estremi \(A\) e \(C\) coincidano, con una rotazione 
intorno al punto \(A\) facciamo in  modo che coincidano anche le rette 
\(AB\) e \(CD\) e che gli estremi \(B\) e \(D\) stiano dalla stessa parte 
rispetto ad \(A\) e \(C\).


\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}\input{\folder lbr/fig034_cfr_segmenti.pgf}\end{center}
% \caption{Confronto di due segmenti}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

A questo punto sono possibili tre situazioni:
\begin{itemize*}
\item \(B\) cade dopo l'estremo \(D\), allora diciamo che \(AB\) è 
\emph{maggiore} di \(CD\) e scriviamo \(AB>CD\);
\item \(B\) cade esattamente su \(D\), allora i due segmenti sono 
\emph{congruenti} e scriviamo \(AB\cong CD\);
\item \(B\) cade tra \(C\) e \(D\), allora diciamo che \(AB\) è \emph{minore} 
di \(CD\) e scriviamo \(AB<CD\).
\end{itemize*}

\subsection{Confronto di angoli}

Per confrontare due angoli \(A\widehat{B}C\) e \(D\widehat{E}F\), 
portiamo con un movimento rigido il vertice \(B\) sul vertice \(E\), con 
una rotazione portiamo a coincidere la semiretta \(BA\) con la 
semiretta \(EF\), in modo che le altre due semirette, \(BC\) e \(ED\), 
stiano dalla stessa parte rispetto a \(BA\).


\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}\input{\folder lbr/fig035_cfr_angoli.pgf}\end{center}
% \caption{Confronto di due angoli}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

A questo punto si possono avere tre situazioni distinte:
\begin{itemize*}
\item il lato \(EF\) cade internamente all'angolo \(A\widehat{B}C\) e 
quindi diciamo che \(A\widehat{B}C\) è \emph{maggiore} di 
\(D\widehat{E}F\): \(A\widehat{B}C>D\widehat{E}F\);
\item il lato \(EF\) cade esattamente su \(BC\) e quindi i due angoli 
sono \emph{congruenti}: \(A\widehat{B}C\cong D\widehat{E}F\);
\item il lato \(EF\) cade esternamente all'angolo \(A\widehat{B}C\) e 
quindi diciamo che \(A\widehat{B}C\) è \emph{minore} di 
\(D\widehat{E}F\): \(A\widehat{B}C<D\widehat{E}F\).
\end{itemize*}

\begin{comment}
Puoi usare le seguenti righe per come schema da riempire ogni volta che 
vuoi 
descrivere una procedura
Le copi dove vuoi realizzare una procedura, aggiungi gli \item necessari, e 
ci 
copi dentro i pezzi di testo che hai già scritto.

Con riga e compasso.

\begin{procedura}[<nome della costruzione>]
 :
\begin{enumerate} [nosep]
\item 

\item 

\item 

\end{enumerate}
\end{procedura}

\ifcoding
Con la geometria interattiva.

\lstinputlisting[firstline=2]{\folder src/13trasporto_ang.py}
\fi

\end{comment}
\begin{osservazione}
 La seguente costruzione è possibile solo perché possiamo realizzare un 
compasso rigido (vedi \ref{proc:fonda_comp_rig}).
\end{osservazione}

Con riga e compasso.

\begin{procedura}[Trasporto di un angolo]\label{proc:fonda_trasp_ang}
 Costruzione di un angolo congruente ad un angolo assegnato:
\begin{enumerate} [nosep]
\item 
Traccia un angolo \(AVB\) e la semiretta  \(V'E\) che sarà uno dei lati 
dell'angolo congruente.
\item 
Traccia la circonferenza con centro V passante per A.
\item
Chiama E l'intersezione di questa circonferenza con il lato VB.
\item 
Traccia la circonferenza di centro \(V'\)  avente lo stesso raggio della 
precedente.
\item
Chiama \(A'\) il punto di intersezione di questa circonferenza con la 
semiretta. 
\item 
Traccia la circonferenza di centro \(A'\) e  avente raggio uguale a \(AE\).
\item 
Chiama \(E'\) il punto di intersezione delle due ultime circonferenze.
\item 
L'angolo \(A'V'E'\) è l'angolo richiesto.
\end{enumerate}
\end{procedura}

\ifcoding
Con la geometria interattiva.

\lstinputlisting[firstline=2]{\folder src/13trasporto_ang.py}
\fi

\subsection{Operazioni con i segmenti}

\paragraph{Somma di due segmenti.} La somma di due segmenti \(AB\) e 
\(CD\) è il segmento \(AD\) che si ottiene trasportando con un movimento 
rigido il segmento \(CD\) in modo che \(AB\) e \(CD\) siano adiacenti, con 
l'estremo \(B\) coincidente con \(C\). Scriviamo \(AB + CD \cong AD\), 
usando l'usuale simbolo di addizione.


\begin{inaccessibleblock}[Figura: Somma di due segmenti. Il segmento \(AD\) è 
la somma dei segmenti \(AB\) e \(CD\)]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}\input{\folder lbr/fig036_somma_segmenti.pgf}\end{center}
% \caption{Somma di due segmenti. Il segmento \(AD\) è la somma dei 
% segmenti \(AB\) e \(CD\)}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

\paragraph{Differenza di due segmenti.} La differenza di due segmenti 
\(AB\) e \(CD\), con \(AB>CD\), è il segmento \(DB\) che si ottiene 
sovrapponendo \(AB\) e \(CD\) facendo coincidere l'estremo \(A\) con 
l'estremo \(C\). Scriviamo \(AB-CD \cong DB\).


\begin{inaccessibleblock}[Figura: Differenza di due segmenti. Il segmento 
\(DB\) è la differenza dei segmenti \(AB\) e \(CD\)]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}\input{\folder lbr/fig037_diff_segmenti.pgf}\end{center}
% \caption{Differenza di due segmenti. Il segmento \(DB\) è la differenza 
% dei segmenti \(AB\) e \(CD\)}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

\paragraph{Multiplo di un segmento.} Il multiplo secondo \(m\), numero 
naturale diverso da 0, di un segmento \(AB\) è il segmento \(AC\) che si 
ottiene sommando \(m\) volte il segmento \(AB\) a se stesso.

\begin{inaccessibleblock}[Figura: Multiplo di un segmento. Il segmento \(AC\) 
è il multiplo secondo 3 di \(AB\), cioè \(AC\cong 3\cdot AB\)]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}\input{\folder lbr/fig038_mult_segmento.pgf}\end{center}
% \captionMultiplo di un segmento. Il segmento \(AC\) è il multiplo 
% secondo 3 di \(AB\), cioè \(AC\cong 3\cdot AB\)gure}
\end{inaccessibleblock}

Se \(m=0\), il multiplo secondo \(m\) di qualsiasi segmento \(AB\) è il 
segmento nullo, ove per segmento nullo intendiamo un qualsiasi 
segmento in cui gli estremi coincidono, cioè il segmento ridotto a un 
solo punto.

Con riga e compasso.

\begin{procedura}[Multiplo di un segmento]\label{proc:fonda_multiplo}
  Dato un segmento AB, costruisci il segmento AC congruente a 3AB:
  \begin{enumerate} [nosep]
    \item 
    Traccia il segmento AB e la semiretta r con origine A e passante per B.
    \item 
    Costruisci la circonferenza di centro B e passante per A.
    \item 
    Denomina B' l'intersezione, diversa da A, della circonferenza con la 
semiretta r.
    \item 
    Costruisci una circonferenza di centro B' e passante per B.
    \item 
    Denomina C l'intersezione, diversa da B', di questa ultima 
circonferenza 
con la semiretta r.
    \item 
    Il segmento AC è quello richiesto.
  \end{enumerate}
\end{procedura}

\ifcoding
Con la geometria interattiva.

\lstinputlisting[firstline=2]{\folder src/14multiplo_seg.py}
\fi

\textit{Analogamente si può procedere per costruire segmenti multipli di AB 
secondo un qualsiasi numero n naturale non nullo.}

\paragraph{Retta parallela.} Il quinto postulato di Euclide afferma che 
data 
una retta e un punto esiste una e una sola parallela alla retta passante per 
il 
punto.

Con riga e compasso.

\begin{procedura}[Retta parallela]\label{proc:fonda_parallela}
  Dato una retta AB e un punto \(A'\) costruisci la retta A'B' parallela ad 
AB:
  \begin{enumerate} [nosep]
    \item 
    Traccia la retta AB.    
    \item 
    Traccia il punto \(A'\).    
    \item 
    Traccia la circonferenza di centro \(A'\) e raggio AB.   
    \item 
    Traccia la circonferenza di centro B e raggio \(AA'\).
    \item 
    Denomina \(B'\) l'intersezione (giusta) di queste due circonferenze. 
    \item 
    La retta A'B' è la retta richiesta.    
  \end{enumerate}
\end{procedura}

\ifcoding
Con la geometria interattiva.

\lstinputlisting[firstline=2]{\folder src/15parallela.py}
\fi

\paragraph{Sottomultiplo di un segmento.} Il sottomultiplo secondo 
\(n\), numero naturale diverso da 0, di un segmento \(AB\) è un segmento 
\(AC\) tale che \(AB\cong n\cdot AC\). Si può anche scrivere \(AC \cong 
\dfrac{1}{n}\cdot AB\).

Con riga e compasso.

\begin{procedura}[Sottomultiplo di un 
segmento]\label{proc:fonda_sottomultiplo}
  Dato un segmento AB, costruisci il segmento AD congruente a 1/3 AB:
  \begin{enumerate} [nosep]
    \item 
    Traccia il segmento AB.    
    \item 
    Traccia un punto C non appartenente a AB.   
    \item 
    Traccia la semiretta AC.    
    \item 
    Costruisci sulla semiretta il segmento \(AC''\) triplo di AC
    (vedi \ref{proc:fonda_multiplo}).
    \item 
    Traccia la retta C''B. 
    \item 
    Traccia la retta \(CD\) parallela a \(C''B\).      
    \item 
    Il segmento AD è quello richiesto.    
  \end{enumerate}
\end{procedura}

\ifcoding
Con la geometria interattiva.

\begin{osservazione}
Dato che è possibile costruire una retta parallela ad una \emph{retta data} 
passante per un \emph{punto dato}, \lstinline{pyig} mette a disposizione 
una 
classe ``retta parallela'' che richiede proprio queste due informazioni.
Per costruire una retta parallela si può dunque scrivere l'istruzione:

\lstinline{pyig.Parallel(<retta>, <punto>, ...)}
\end{osservazione}

\lstinputlisting[firstline=2]{\folder src/16sottomultiplo.py}
\fi

\textit{Analogamente si può procedere per costruire segmenti sottomultipli 
di 
AB secondo un qualsiasi numero n naturale non nullo.}

In generale, il segmento \(AC\cong\dfrac{m}{n}\cdot AB\) si ottiene 
dividendo \(AB\) in \(n\) parti uguali ottenendo il segmento \(AD\) e poi 
sommando \(m\) segmenti congruenti ad \(AD\).

\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}\input{\folder lbr/fig039_sottomult_segmento.pgf}\end{center}
% \caption{Sottomultiplo di un segmento. Il segmento \(AC\) è congruente 
% a \(\dfrac{7}{4}\) di \(AB\), cioè \(AC\cong\dfrac{7}{4}\cdot AB\), infatti 
% \(AB\) è stato suddiviso in 4 parti uguali e \(AC\) è costituito da 7 di 
% tali parti}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}
Il segmento \(AC\) è congruente a \(\frac{7}{4}\) di \(AB\), cioè 
\(AC\cong\frac{7}{4}\cdot AB\), infatti \(AB\) è stato suddiviso in 4 parti 
uguali e \(AC\) è costituito da 7 di tali parti.

\begin{definizione}
Dato un segmento \(AB\) si chiama \emph{punto medio di un segmento} il 
punto \(M\) interno al segmento che lo divide in due parti tra loro 
congruenti (\(AM\cong MB\)).
\end{definizione}

\begin{inaccessibleblock}[Figura: Punto medio di un segmento. \(M\) è il 
punto medio del segmento \(AB\) poiché \(AM\cong MB\)]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}\input{\folder lbr/fig040_punto_medio.pgf}\end{center}
% \caption{Punto medio di un segmento. \(M\) è il punto medio del 
% segmento \(AB\) poiché \(AM\cong MB\)}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

Con riga e compasso.

\begin{procedura}[Punto medio]\label{proc:fonda_puntomedio}
  Costruzione del punto medio di un segmento dato:
  \begin{enumerate} [nosep]
    \item 
    Traccia un segmento di estremi A e B.  
    \item 
    Traccia una circonferenza di centro A e passante per B. 
    \item 
    Traccia una circonferenza di centro B e passante per A.  
    \item 
    Le circonferenze si intersecano in due punti: denominali C e D. 
    \item 
    Traccia la retta CD.
    \item 
    Denomina M il punto di intersezione fra la retta Cd e il segmento AB: M 
è 
il \textbf{punto medio} del segmento AB.
    \end{enumerate}
\end{procedura}

\ifcoding
Con la geometria interattiva.

\lstinputlisting[firstline=2]{\folder src/17puntomedio.py}
\fi

Proprietà:
\begin{itemize*}
\item somme di segmenti a due a due congruenti sono congruenti; 
\item differenze di segmenti a due a due congruenti sono congruenti.
\end{itemize*}

\begin{exrig}
\begin{esempio}
Siano \(AB\) e \(CD\) due segmenti congruenti appartenenti a una retta 
\(r\) che non abbiano punti in comune. Dimostra che \(AD-BC\cong 2\cdot 
AB\).
\begin{proof}
Disponiamo i punti \(A\), \(B\), \(C\), \(D\) su una retta \(r\) come in figura.

\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}\input{\folder lbr/fig041_esempio1.pgf}\end{center}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

Per definizione di somma di segmenti si ha che \(AD\cong AB+BC+CD\) e 
quindi
\[AD-BC\cong AB+BC+CD-BC\cong AB+CD.\]
Poiché \(AB\cong CD\) si ha che
\[AD-BC\cong AB+CD\cong AB+AB\cong 2\cdot AB.\]
\end{proof}
\end{esempio}
\end{exrig}

\subsection{Operazioni con gli angoli}

\paragraph{Somma di angoli.} La somma di due angoli consecutivi 
\(A\widehat{O}B\) e \(B\widehat{O}C\) è l'angolo \(A\widehat{O}C\). Per 
sommare due angoli che non sono consecutivi, per esempio 
\(A\widehat{B}C\) e \(D\widehat{E}F\), si costruiscono due angoli 
consecutivi tra di loro, uno congruente a \(A\widehat{B}C\), l'altro 
congruente a \(D\widehat{E}F\) e quindi si calcola la somma.


\begin{inaccessibleblock}[Figura: Somma di due angoli.]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}\input{\folder lbr/fig042_somma_angoli.pgf}\end{center}
% \caption{Somma di due angoli.}\label{fig:1.32}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

\begin{minipage}{.39\textwidth}
 \paragraph{Differenza di angoli.} La differenza di due angoli, di cui 
il primo è maggiore o congruente al secondo, è l'angolo che 
addizionato al secondo dà per somma il primo. 
Se i due angoli considerati sono congruenti la loro differenza è 
l'angolo nullo.
\end{minipage}
\begin{minipage}{.59\textwidth}
 \begin{inaccessibleblock}[Figura: Differenza di due angoli.]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}\input{\folder lbr/fig043_diff_angoli.pgf}\end{center}
% \caption{Differenza di due angoli.}\label{fig:1.33}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}
\end{minipage}
\vspace{5mm}
\begin{minipage}{.59\textwidth}
\begin{inaccessibleblock}[Figura: Multiplo di un angolo.]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}\input{\folder lbr/fig044_mult_angolo.pgf}\end{center}
% \caption{Multiplo di un angolo. L'angolo \(A'''\widehat{O}B\) è il 
% quadruplo di \(A\widehat{O}B\), cioè \(A'''\widehat{O}B \cong 4\cdot 
% A\widehat{O}B\)}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}
L'angolo \(A'''\widehat{O}B\) è il quadruplo\\
di \(A\widehat{O}B\), cioè \(A'''\widehat{O}B \cong 4\cdot 
A\widehat{O}B\)
 \end{minipage}
\begin{minipage}{.39\textwidth}
\paragraph{Multiplo di un angolo.} Dato un angolo \(A\widehat{O}B\) e 
un numero \(n\) naturale non nullo, il multiplo di \(A\widehat{O}B\) 
secondo \(n\) (si può scrivere \(n\cdot A\widehat{O}B\)) è l'angolo che 
si ottiene sommando \(n\) angoli congruenti a \(A\widehat{O}B\). Se 
\(n=0\), il multiplo secondo \(n\) di qualsiasi angolo \(A\widehat{O}B\) è 
l'angolo nullo.
\end{minipage}

\paragraph{Sottomultiplo di un angolo.} Il sottomultiplo secondo \(n\), 
naturale non nullo, di un angolo \(A\widehat{O}B\) è un angolo 
\(A\widehat{O}C\) tale che \(A\widehat{O}B \cong n\cdot A\widehat{O}C\). 
Si può anche scrivere \(A\widehat{O}C\cong \dfrac{1}{n}\cdot 
A\widehat{O}B\).

In generale, un angolo \(A\widehat{O}C\cong\dfrac{m}{n}\cdot 
A\widehat{O}B\) si ottiene suddividendo \(A\widehat{O}B\) in \(n\) angoli 
uguali (indichiamo con \(A\widehat{O}D\) il primo di essi), quindi 
l'angolo \(A\widehat{O}C\) è ottenuto sommando \(m\) volte l'angolo 
\(A\widehat{O}D\).

 \begin{definizione}
Si dice \emph{bisettrice di un angolo} la semiretta che ha origine 
nel vertice dell'angolo e che lo divide in due angoli tra loro 
congruenti.

\end{definizione}
\begin{multicols}{2}
% \begin{minipage}{.49\textwidth}
 
La semiretta \(c\) è la bisettrice dell'angolo 
\(a\widehat{O}b\), gli angoli \(a\widehat{O}c\) e \(c\widehat{O}b\) sono 
congruenti.
 \begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}\input{\folder lbr/fig045_bisettrice.pgf}\end{center}
% \caption{La semiretta \(c\) è la bisettrice dell'angolo 
% \(a\widehat{O}b\), gli angoli \(a\widehat{O}c\) e \(c\widehat{O}b\) sono 
% congruenti}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}
% \end{minipage}
\end{multicols}

Con riga e compasso.

\begin{procedura}[Bisettrice]\label{proc:fonda_bisettrice}
  Costruzione della bisettrice di un angolo:
  \begin{enumerate} [nosep]
    \item 
    Disegna un angolo AVB.
    \item 
    Traccia una circonferenza di centro V e passante per A. 
    \item
    Chiama C la sua intersezione con il lato VB.
    \item 
    Traccia le due circonferenze con centro in A e C passanti per V.
    \item 
    Chiama D la loro intersezione diversa da V.    
    \item
    La retta VD è la bisettrice dell'angolo.
  \end{enumerate}
\end{procedura}

\ifcoding
Con la geometria interattiva.

\lstinputlisting[firstline=2]{\folder src/18bisettrice.py}
\fi

\subsection{Angoli particolari}

Possiamo ora dare dei nomi ai seguenti angoli particolari.

\begin{definizione}
Si dice \emph{angolo retto} la metà di un angolo piatto.
\end{definizione}

Per denotare il fatto che un angolo è retto si è soliti indicarlo con 
un quadratino al posto dell'usuale archetto.

\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
 \begin{figure}[htb]
\begin{center}\input{\folder lbr/fig046_angolo_retto.pgf}\end{center}
\end{figure}
\end{inaccessibleblock}

\begin{definizione}
Due angoli si dicono \emph{complementari} se la loro somma è un 
angolo retto.
\end{definizione}

\begin{definizione}
Due angoli si dicono \emph{supplementari} se la loro somma è un 
angolo piatto.
\end{definizione}

\begin{definizione}
Due angoli si dicono \emph{esplementari} se la loro somma è un angolo 
giro.
\end{definizione}

\begin{minipage}{.32\textwidth}
 \begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig047_angoli_complementari.pgf}
\end{center}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.32\textwidth}
 \begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig048_angoli_supplementari.pgf}
\end{center}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.32\textwidth}
 \begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig049_angoli_esplementari.pgf}
\end{center}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}
\end{minipage}

\begin{definizione}
Un angolo si dice \emph{acuto} se è minore di un angolo retto.
\end{definizione}

\begin{definizione}
Un angolo convesso si dice \emph{ottuso} se è maggiore di un angolo 
retto.
\end{definizione}

\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}\input{\folder lbr/fig050_ang_acuto_ottuso.pgf}\end{center}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

\begin{teorema}
Angoli opposti al vertice sono congruenti.
\end{teorema}

\begin{proof}
Si considerino due generici angoli opposti al vertice \(A\widehat{O}B\) 
e \(C\widehat{O}D\) come nella figura seguente.

\begin{minipage}{.59\textwidth}
 Gli angoli \(A\widehat{O}B\) e \(A\widehat{O}D\) sono adiacenti, dato che 
hanno un lato in comune e gli altri due lati sono l'uno il 
prolungamento dell'altro. Ma anche gli angoli \(A\widehat{O}D\) e 
\(D\widehat{O}C\) sono angoli adiacenti per lo stesso motivo. Quindi 
gli angoli \(D\widehat{O}C\) e \(A\widehat{O}B\) sono adiacenti allo 
stesso angolo \(A\widehat{O}D\).
Indicando con \(\pi\) l'angolo piatto si ha: \(A\widehat{O}D + 
D\widehat{O}C \cong \pi\) da cui \(D\widehat{O}C\cong \pi - 
A\widehat{O}D\). Analogamente \(A\widehat{O}B+A\widehat{O}D\cong\pi\) da 
cui \(A\widehat{O}B\cong \pi-A\widehat{O}D\). Ne consegue che 
\(D\widehat{O}C\cong A\widehat{O}B\) e cioè la tesi.
\end{minipage}
\begin{minipage}{.39\textwidth}
 \begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig051_cong_opposti_al_vertice.pgf}
\end{center}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}
\end{minipage}
\end{proof}

Prova tu a dimostrare il seguente teorema

\begin{teorema}
Angoli supplementari di angoli congruenti sono congruenti.
\end{teorema}

\emph{Suggerimento: Dopo aver realizzato il disegno, esplicita 
ipotesi e tesi. Segui poi il ragionamento del teorema precedente: se 
due angoli sono supplementari la loro somma è un angolo piatto 
\ldots{}}

Con riga e compasso.

\begin{procedura}[Angolo di 60°]\label{proc:fonda_ang_60}
  Costruzione di un angolo di 60°:
  \begin{enumerate} [nosep]
    \item 
    Traccia un segmento di estremi A e B.  
    \item 
    Traccia una circonferenza puntando il compasso in A e passante per B.  
    \item 
    Traccia una circonferenza puntando il compasso in B e passante per A.  
    \item 
    Chiama C e D le due intersezioni delle circonferenze.
    \item
    Traccia le semirette AC e AD.
    \item
    L'angolo CAB misura 60°.
  \end{enumerate}
\end{procedura}
\textsl{Quanto misura l'angolo CAD? e l'angolo ACD?}

\ifcoding
Con la geometria interattiva.

\lstinputlisting[firstline=2]{\folder src/19angolo60.py}
\fi

\subsection{Perpendicolari e altre definizioni}

\begin{definizione}
Due rette si dicono \emph{perpendicolari} se sono incidenti e formano 
tra loro quattro angoli retti.
\end{definizione}

\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}\input{\folder lbr/fig052_perpendicolari.pgf}\end{center}
% \caption{Le rette \(r\) e \(s\) sono perpendicolari poiché incontrandosi 
% formano quattro angoli retti}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

Per indicare che le due rette \(r\) e \(s\) sono perpendicolari si usa il 
simbolo \(r\perp s\).

Con riga e compasso.

\begin{procedura}[Perpendicolare]\label{proc:fonda_perpendicolare}
  Costruzione della perpendicolare a una retta, passante per un punto C:
  \begin{enumerate} [nosep]
    \item 
    Traccia la retta passante per due punti A e B, e un punto C.
    \item 
    Traccia una circonferenza di centro C e passante per B. 
    \item 
    La circonferenza interseca la retta in due punti: D e E.
    \item 
    Traccia la circonferenza di centro D e passante per E.
    \item 
    Traccia la circonferenza di centro E e passante per D.
    \item 
    Chiama F e G i punti di intersezione fra le due circonferenze.
    \item 
    La retta FG è la perpendicolare ad AB passante per C.
  \end{enumerate}
\end{procedura}

\ifcoding
Con la geometria interattiva.

\lstinputlisting[firstline=2]{\folder src/20perpendicolare.py}
\fi

% \begin{procedura}[Perpendicolare 1]\label{proc:fonda_perpendicolare1}
%   Costruzione della perpendicolare a una retta, passante per un punto C 
% appartenente ad essa:
%   \begin{enumerate} [nosep]
%     \item 
%     Traccia la retta passante per due punti qualsiasi A e B, e un punto C 
% appartenente alla retta.
%     \item 
%     Traccia una circonferenza di centro C e raggio arbitrario. 
%     \item 
%     La circonferenza interseca la retta in due punti: denominali D ed E.
%     \item 
%     Traccia la circonferenza di centro D e raggio ED, quindi la 
% circonferenza 
% di centro E e raggio ED
%     \item 
%     Denomina F e G i due punti di intersezione fra le due circonferenze
%     \item 
%     Traccia la retta FG, che è la perpendicolare ad AB passante per C.
%   \end{enumerate}
% \end{procedura}
% 
% \begin{procedura}[Perpendicolare 2]\label{proc:fonda_perpendicolare2}
%   Costruzione della perpendicolare a una retta, passante per un punto C 
% esterno 
% ad essa:
%   \begin{enumerate} [nosep]
%     \item 
%     Traccia la retta passante per due punti qualsiasi A e B.
%     \item 
%     Traccia un punto C non appartenente alla retta.
%     \item 
%     Traccia la circonferenza di centro C e raggio CA, che interseca la 
% retta 
% AB 
%     in A ed E. 
%     \item 
%     Traccia la circonferenza di centro E e raggio EC. 
%     \item 
%     Traccia la circonferenza di centro A e raggio CA.
%     \item 
%     Le due circonferenze si intersecano in due punti: denominali C ed F. 
%     \item 
%     Traccia la retta CF, che è la perpendicolare alla retta AB, passante 
% per 
% C.
%     \end{enumerate}
% \end{procedura}

\begin{definizione}
Si dice \emph{distanza di un punto \(P\) da una retta} la lunghezza del 
segmento di perpendicolare condotta dal punto \(P\) alla retta.
\end{definizione}

\begin{definizione}\label{def:asse_segmento}
Si chiama \emph{asse di un segmento} la retta perpendicolare al 
segmento e passante per il suo punto medio.
\end{definizione}

In genere un asse viene rappresentato con una linea a ``tratto e punto''.

\begin{definizione}
Due punti si dicono \emph{simmetrici rispetto a una retta} se la 
retta è asse del segmento che ha per estremi i due punti.
\end{definizione}

Nella figura seguente, i punti \(A\) e \(B\) sono simmetrici 
rispetto alla retta \(r\).

\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}\input{\folder lbr/fig053_distanza_P_retta.pgf}\end{center}
% \caption{Il segmento \(PH\), appartenente alla perpendicolare a \(r\) 
% passante per \(P\), è la distanza di \(P\) dalla retta \(r\)}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}\input{\folder lbr/fig054_asse_segmento.pgf}\end{center}
% \caption{La retta \(r\) è l'asse del segmento \(AB\) in quanto è 
% perpendicolare alla retta per \(AB\) e passa per \(M\), il punto medio di 
% \(AB\)}\label{fig:1.38}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}
\end{minipage}

\newpage %---------------------------------------------------

Con riga e compasso.

\begin{procedura}[Asse di un segmento]\label{proc:fonda_asse}
  Costruzione dell'asse di simmetria di un segmento dato:
  \begin{enumerate} [nosep]
    \item 
    Traccia un segmento di estremi A e B.
    \item 
    Traccia una circonferenza puntando il compasso in A e passante per B.
    \item 
    Traccia una circonferenza puntando il compasso in B e passante per A.  
    \item 
    Le circonferenze si intersecano in due punti: etichettali C e D.
    \item 
    Traccia la retta CD, che è l'asse del segmento AB.
  \end{enumerate}
\end{procedura}

\ifcoding
Con la geometria interattiva.

\lstinputlisting[firstline=2]{\folder src/21asse.py}
\fi

% \vspazio\ovalbox{\risolvii \ref{ese:1.66}, \ref{ese:1.67}, 
% \ref{ese:1.68}, \ref{ese:1.69}, \ref{ese:1.70}, \ref{ese:1.71}, 
% \ref{ese:1.72}, \ref{ese:1.73}, \ref{ese:1.74}, \ref{ese:1.75}, 
% \ref{ese:1.76}, \ref{ese:1.77}, \ref{ese:1.78},}

% \ovalbox{\ref{ese:1.79}, \ref{ese:1.80}, \ref{ese:1.81}, 
% \ref{ese:1.82}, \ref{ese:1.83}, \ref{ese:1.84}, \ref{ese:1.85}, 
% \ref{ese:1.86}, \ref{ese:1.87}, \ref{ese:1.88}, \ref{ese:1.89}, 
% \ref{ese:1.90}, \ref{ese:1.91}, \ref{ese:1.92},\ref{ese:1.93}, 
% \ref{ese:1.94}, \ref{ese:1.95},}
% 
% \ovalbox{\ref{ese:1.96}, \ref{ese:1.97}, \ref{ese:1.98}, 
% \ref{ese:1.99}, \ref{ese:1.100}, \ref{ese:1.101}, \ref{ese:1.102}, 
% \ref{ese:1.103}}




\section{Poligoni e poligonale}
\label{sect:poligoni}

\begin{definizione}
Si chiama \emph{spezzata} una figura formata da una sequenza ordinata 
di segmenti uno consecutivo all'altro. I segmenti che formano la 
spezzata si chiamano \emph{lati}, gli estremi dei segmenti si 
chiamano \emph{vertici}.
\end{definizione}

\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}\input{\folder lbr/fig061_spezzata.pgf}\end{center}
% \caption{La linea \(ABCDE\) è una spezzata, perché formata da segmenti 
% consecutivi. I segmenti \(AB\), \(BC\), \(CD\) e \(DE\) sono i lati della 
% spezzata, i punti \(A\), \(B\), \(C\), \(D\) ed \(E\) sono i vertici}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

Ogni vertice di una spezzata è quindi in comune a due lati, ad 
eccezione del primo vertice del primo segmento e dell'ultimo vertice 
dell'ultimo segmento che appartengono a un solo segmento.

\begin{definizione}
Un spezzata si dice \emph{chiusa} se il primo estremo del primo 
segmento coincide con l'ultimo estremo dell'ultimo segmento; si dice 
\emph{aperta} se il primo estremo e l'ultimo estremo sono distinti.
\end{definizione}

\begin{definizione}
Un spezzata si dice \emph{intrecciata} se almeno due suoi lati si 
intersecano in punti diversi dagli estremi; si dice \emph{semplice} o 
\emph{non intrecciata} se ogni coppia di lati non consecutivi non ha 
punti in comune.
\end{definizione}

\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}\input{\folder lbr/fig062_spezzate.pgf}\end{center}
% \caption{La figura \(F_1\) è un spezzata semplice aperta (i lati non si 
% intersecano e gli estremi non coincidono); la figura \(F_2\) è una 
% spezzata intrecciata aperta (due lati si intersecano e gli estremi 
% non coincidono); la figura \(F_3\) è una spezzata semplice chiusa (non 
% ci sono lati non consecutivi che si intersecano e ogni vertice è in 
% comune a due lati); la figura \(F_4\) è una spezzata intrecciata chiusa 
% (due lati si intersecano e ogni vertice è in comune a due lati)}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

La figura \(F_1\) è un spezzata semplice aperta (i lati non si 
intersecano e gli estremi non coincidono); la figura \(F_2\) è una 
spezzata intrecciata aperta (due lati si intersecano e gli estremi 
non coincidono); la figura \(F_3\) è una spezzata semplice chiusa (non 
ci sono lati non consecutivi che si intersecano e ogni vertice è in 
comune a due lati); la figura \(F_4\) è una spezzata intrecciata chiusa 
(due lati si intersecano e ogni vertice è in comune a due lati).

\begin{definizione}
Si chiama \emph{poligonale} una spezzata chiusa non intrecciata.
\end{definizione}

\subsection{Poligono}

\begin{definizione}
Si chiama \emph{poligono} la figura formata da una poligonale e dalla 
parte finita di piano da essa delimitata.
\end{definizione}

\begin{definizione}
In un poligono chiamiamo:
\begin{itemize*}
\item \emph{vertici} del poligono i vertici della poligonale;
\item \emph{lati} del poligono i lati della poligonale;
\item \emph{contorno} del poligono la poligonale stessa;
\item \emph{punti interni} i punti del poligono non situati sul 
contorno;
\item \emph{punti esterni} tutti i punti del piano che non sono 
interni e non appartengono al contorno;
\item \emph{perimetro} del poligono il segmento somma dei lati del 
poligono.
\end{itemize*}
\end{definizione}

\begin{definizione}
Un poligono si dice \emph{convesso} se è una figura convessa, cioè se 
il segmento che ha per estremi due suoi punti qualsiasi è interamente 
contenuto nel poligono, si dice \emph{concavo} se non è convesso, 
cioè se esistono almeno due punti per i quali il segmento che li 
unisce non è contenuto interamente nel poligono.
\end{definizione}


\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}\input{\folder lbr/fig063_poligoni.pgf}\end{center}
% \caption{Il poligono \(P_1\) è convesso perché comunque si prendono due 
% suoi punti interni, il segmento che li unisce è interno al poligono; 
% il poligono \(P_2\) è concavo perché il segmento \(AB\) cade in parte 
% all'esterno del poligono}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

\begin{definizione}
In un poligono chiamiamo:
\begin{itemize*}
\item \emph{angolo interno} o \emph{angolo del poligono} ognuno degli 
angoli che ha per lati le semirette che contengono due lati 
consecutivi del poligono e ha per vertice il vertice del poligono in 
comune a quei due lati;
\item \emph{angolo esterno} ciascun angolo adiacente ad un angolo 
interno.
\end{itemize*}
\end{definizione}


\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}\input{\folder lbr/fig064_angoli_poligoni.pgf}\end{center}
% \caption{Nella figura (a) sono indicati gli angoli interni al 
% poligono, nella figura (b) sono indicati gli angoli esterni, ognuno 
% di essi è adiacente a un angolo interno}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

\begin{minipage}{.49\textwidth}
 Osserva che per ogni angolo interno esistono due angoli esterni, 
congruenti tra di loro perché opposti al vertice, ovvero perché 
supplementari dello stesso angolo.
\end{minipage}
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}\input{\folder lbr/fig065_angoli_est.pgf}\end{center}
% \caption{Ogni angolo interno ha due angoli esterni adiacenti ad esso}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}
\end{minipage}

Osservazioni
\begin{itemize*}
\item Un poligono è convesso se ogni angolo interno è convesso.
\item Un poligono è concavo se ha almeno un angolo interno concavo.
\end{itemize*}

Nel seguito, quando parleremo di poligoni intenderemo sempre poligoni 
convessi.

Inoltre diamo le seguenti definizioni:
\begin{definizione}
In un poligono chiamiamo:
\begin{itemize*}
\item \emph{corda} ogni segmento che unisce due qualsiasi punti del 
contorno del poligono che non appartengono allo stesso lato;
\item \emph{diagonale} ogni corda che unisce due vertici non 
consecutivi.
\end{itemize*}
\end{definizione}

\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[htb]
\begin{center}\input{\folder lbr/fig066_corda_diag.pgf}\end{center}
% \caption{Il segmento \(AB\) è una diagonale del poligono poiché unisce 
% i vertici non consecutivi \(A\) e \(B\); il segmento \(CD\) è una corda 
% poiché unisce due punti posti su due lati distinti del poligono}
% \end{figure}
\end{inaccessibleblock}

I poligoni hanno nomi diversi a seconda del loro numero di lati:
\begin{itemize*}
\item \emph{triangolo} è un poligono con tre lati;
\item \emph{quadrilatero} è un poligono con quattro lati;
\item \emph{pentagono} è un poligono con cinque lati;
\item \emph{esagono} è un poligono con sei lati;
\item e così via.
\end{itemize*}

\begin{definizione}
Un poligono si dice \emph{equilatero} se ha tutti i lati congruenti 
tra loro.
\end{definizione}

\begin{definizione}
Un poligono si dice \emph{equiangolo} se ha tutti gli angoli interni 
congruenti tra loro.
\end{definizione}

\begin{definizione}
Un poligono equiangolo e equilatero si dice \emph{poligono regolare}.
\end{definizione}

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:1.125}, \ref{ese:1.126}, \ref{ese:1.127}, 
% \ref{ese:1.128}, \ref{ese:1.129}, \ref{ese:1.130}, \ref{ese:1.131}, 
% \ref{ese:1.132}, \ref{ese:1.133}, \ref{ese:1.134}}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{comment}

Sappiamo che nel corso degli studi o nell'attività lavorativa possono 
presentarsi problemi di diversa natura: di tipo economico, 
scientifico, sociale; possono riguardare insiemi numerici o figure 
geometriche. La matematica ci può aiutare a risolvere i problemi 
quando essi possono essere tradotti in ``forma matematica'', quando 
cioè è possibile trascrivere in simboli le relazioni che intercorrono 
tra le grandezze presenti nel problema e quando si può costruire, 
tramite queste relazioni, un modello matematico che ci permetta di 
raggiungere la soluzione al quesito.

Affronteremo problemi di tipo algebrico o geometrico, che potranno 
essere formalizzati attraverso equazioni di secondo grado in una sola 
incognita.
Teniamo presente, prima di buttarci nella risoluzione del problema, 
alcuni passi che ci aiuteranno a costruire il modello matematico:
\begin{itemize*}
\item la lettura ``attenta'' del testo al fine di individuare 
l'ambiente del problema, le parole chiave, i dati e le informazioni 
implicite, l'obiettivo;
\item la scelta della grandezza incognita del problema, la 
descrizione dell'insieme in cui si ricerca il suo valore, le 
condizioni che devono essere soddisfatte dall'incognita;
\item la traduzione in ``forma matematica'' delle relazioni che 
intercorrono tra i dati e l'obiettivo, cioè l'individuazione del 
modello matematico (equazione risolvente).
\end{itemize*}
\begin{center}
 \input{./lbr/test/01test.pgf}
\end{center}

\begin{center}
 \input{./lbr/test/03test.pgf}
\end{center}

\begin{center}
 \input{./lbr/test/04test.pgf}
\end{center}

\begin{center}
 \input{./lbr/test/05test.pgf}
\end{center}

\begin{center}
 \input{./lbr/test/06test.pgf}
\end{center}
Dal punto di vista della struttura logica, gli \emph{Elementi} di 
Euclide sono organizzati a partire da cinque assiomi (nozioni comuni 
evidenti), cinque postulati (proposizioni che si richiede siano 
assunte come vere, senza dimostrazione) e 23 definizioni. L'opera di 
Euclide è rimasta nella nostra cultura l'unico punto di riferimento 
per lo studio della geometria, fino a quando, contestualmente allo 
studio dei fondamenti delle altre branche della matematica, i 
matematici cercarono di dare una base più rigorosa alla geometria di 
Euclide. Un'impostazione assiomatica più moderna venne data dal 
matematico tedesco David Hilbert nel libro \emph{Grundlagen der 
Geometrie} pubblicato nel 1899, nel quale la geometria veniva fondata 
su ben 21 assiomi.
\begin{center}
 \input{./lbr/test/07test.pgf}
\end{center}

\begin{center}
 \input{./lbr/test/08test.pgf}
\end{center}

\begin{problema}
Nel triangolo rettangolo \(ABC\), rettangolo in \(C\) l’ipotenusa supera 
il cateto maggiore \(CB\) di \(2\unit{m}\); la differenza tra i cateti è 
\(23\unit{m}\). Determinare la misura del perimetro e l’area di \(ABC\).
\end{problema}

\begin{multicols}{3}
\emph{Dati}

\(\overline {AB} = \overline {CB} + 2\);

\(\overline {CB} - \overline {AC} = 23\);

\(A \widehat {C} B = \text{ retto}\).

\emph{Obiettivo}

\(2 p\);

Area.

 \input{./lbr/chap03/fig004_tria.pgf}
\end{multicols}

\begin{soluzione}

Osserva che \(2 p = \overline {AB} + \overline {BC} + \overline {AC}\) 
e \(\Area =\frac{\overline {BC} \cdot \overline {AC}}{2}\).
Poni \(\overline {BC} = x\); dai dati si ha \(\overline {AB} = x + 2\) e 
\(\overline{AC} = x - 23\) con
\(\left\{\begin{array}{l} x > 0 \text{ essendo misura di un segmento} 
\\x >23 \text{ poiché } \overline {AC} \text{ deve essere positiva}
\end{array}\right.\).

Essendo il triangolo rettangolo, i lati sono legati dal teorema di 
Pitagora
quindi si deve verificare: \(\overline {AB}^{2}= \overline {AC}^{2} + 
\overline {BC}^{2}\rightarrow ( x + 2 )^{2} = ( x - 23 )^{2} + 
x^{2}\). Sviluppando i calcoli si ottiene l'equazione risolvente di 
secondo grado, in forma canonica: \(x^{2} - 50 x + 525 = 0 \text{ con } 
\Delta = 400\). L’equazione è determinata con il discriminante 
positivo, quindi esistono due soluzioni reali distinte: \(x_{1} = 15 
\vee x_{2} = 35\) entrambe positive. Ai fini del problema \(x_{1} = 15\) 
non è accettabile, quindi il problema ha una sola soluzione e 
\(\overline {BC} = 35\); \(\overline {AB} = 37\); \(\overline {AC} = 12\). 
Conclusione: \(2 p = 35 + 37 + 12 = 84\unit{m}\); \( \Area = 
210\unit{m^{2}}\).
\end{soluzione}

\begin{problema}
Un padre aveva \(26\) anni alla nascita del figlio; moltiplicando le 
età attuali del padre e del figlio si trova il triplo del quadrato 
dell'età del figlio; calcolare le due età.
\end{problema}
Indichiamo con \(p\) l'età attuale del padre e con \(f\) l'età del figlio

\emph{Dati}: \(p = f + 26;\; p \cdot f = 3 f^{2}\).
writer2latex102
\emph{Obiettivo}: \(f,\; p\).

\begin{soluzione}
I dati permettono di impostare la relazione \((f + 26) \cdot f = 3 
\cdot f^{2}\) che esprime il legame tra le età di oggi del padre e del 
figlio; siamo di
fronte ad un'equazione di secondo grado nell’incognita \(f\). La 
soluzione dell’equazione deve essere espressa da un numero positivo 
poiché esprime l'età.
Risolviamo l'equazione \(2 f^{2} - 26 f = 0\) le cui soluzioni sono 
\(f_{1} = 0 \vee f_{2} = 13\). Per le condizioni poste la soluzione del 
problema è
\(f = 13\). Quindi oggi il figlio ha \(13\) anni e il padre \(39\) anni.
\end{soluzione}

\begin{problema}
Il trapezio isoscele \(ABCD\) è inscritto in una semicirconferenza di 
diametro \(AB\) di misura \(25\unit{cm}\); determina le misure dei lati 
del trapezio sapendo che il
perimetro è \(62\unit{cm}\).
\end{problema}

\begin{multicols}{2}
\emph{Dati}

\(\overline {AB} = 25\); \(2 p = 62\);

\(AB \parallel DC\); \(\overline {AD} = \overline {CB}\).

\emph{Obiettivo}

\(\overline {DC}\); \( \overline {CB}\).

 \input{./lbr/chap03/fig005_trap.pgf}
\end{multicols}

\begin{soluzione}
\(\overline {AB} + \overline {DC} + 2 \overline {BC} = 62\); fissiamo 
come incognita la misura in cm di \(BC\): \(\overline {BC} = x\).
Determiniamo le condizioni sull’incognita: dovrà essere \(x > 0\) 
poiché rappresenta la misura di un segmento e inoltre affinché esista
realmente il trapezio isoscele il punto \(C\) non deve coincidere con 
il punto medio \(E\) dell’arco \(DC\) cioè \( CB<EB \), quindi \(x < 
\dfrac{25}{2} \sqrt{2}\).

Tracciata l’altezza \(CH (H \in AB)\) si ha \(\overline {DC} = \overline 
{AB} - 2 \overline {HB}\) e per il 1° teorema di Euclide sul 
triangolo~\(ACB\), rettangolo in
\(C\), \(\overline {HB}: \overline {CB} = \overline {CB} : 
\overline{AB}\); determiniamo quindi la misura di \(HB\) in funzione 
dell’incognita fissata:
\(\overline {HB} = \dfrac{x^{2}}{25}\) da cui \(\overline {DC} = 25 - 
\dfrac{2 x^{2}}{25}\).

Costruiamo l’equazione risolvente: \(25 + 2 x + 25 - \dfrac{2 
x^{2}}{25} = 62 \rightarrow x^{2} - 25 x + 150 = 0\) che ha soluzioni 
\(x_{1} = 10 \vee x_{2} = 15\), entrambe accettabili. Si hanno dunque 
due trapezi inscritti che risolvono il problema.
\begin{center}
 \input{./lbr/chap03/fig006_trap.pgf}
\end{center}
\end{soluzione}

\begin{problema}
Un capitale di \(25000\) euro viene depositato in banca a un tasso di 
interesse annuo \(c\). Gli interessi maturati durante il primo anno non 
vengono ritirati.
Nell'anno seguente si investono sia il capitale sia gli interessi 
maturati a un tasso di interesse annuo aumentato dello \(0,5\%\). Alla 
fine dei due anni si ritira
la somma di \(26291,10\) euro. Calcola i tassi di interesse praticati 
dalla banca.
\end{problema}
Assumiamo come incognita \(c\) il tasso di interesse praticato il primo 
anno, espresso come numero decimale e
non in forma percentuale. Il tasso praticato nel secondo anno sarà 
\(c+0,005\).

\begin{soluzione}
Alla fine del primo anno in banca rimane tra capitale e interessi 
\[25000 + 25000 \cdot c = 25000 ( 1 + c ).\] Nel secondo anno il 
tasso praticato è \(c+0,005\) che va applicato alla somma \(25000(1+c)\). 
Si~ottiene quindi l'equazione \[25000 ( 1 + c ) ( 1 + c + 0,005 ) = 
26291,10.\]
Moltiplicando le parentesi tonde si ha \(25000 ( 1,005 + c + 1,005 c + 
c^{2} ) = 26291,10\) e poi dividendo per \(25000\) e ordinando otteniamo
\(c^{2} + 2,005 c - 0,046644=0\) con soluzioni
\[c_{1,2}~=~\dfrac{- 2,005 \pm \sqrt{4,020025 + 0,186576}}{2} = 
\dfrac{-2,005 \pm 2,051}{2}\Rightarrow c_{1} = - 2,028 \vee c_{2} = 
0,023.\]
La soluzione \(c_1\) è negativa e non accettabile. La risposta al 
problema è \(0,023\) cioè \(2,3\%\) il primo anno e \(2,8\%\) il secondo 
anno.
\end{soluzione}
\newpage
\input{./chap/03_esercizi.tex}
\cleardoublepage
\end{comment}
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% 
% \newpage
% 
% \input{./chap/01_esercizi}
% 
% \cleardoublepage
